<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>BÉRÉNICE, TRAGÉDIE.</title>
			<author born='1625' born_location='Rouen' death='1709' death_location='Les Andelys' academie='1685'>CORNEILLE, Thomas</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Ernest FIEVRE Juillet 2009.</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire grecque</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1651-1660</periode>
				<taille>2000-2250</taille>
				<permalien></permalien>
				<sources>
					<source id='1'><author></author><text></text></source>
				</sources>	

			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">BÉRÉNICE</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1657'>M. DC. LVII.</docDate>
		<docAuthor id='CORNEILLE, Thomas' bio='corneillet'>Thomas Corneille</docAuthor>
		<docImprint>
			<privilege id=''></privilege>
			<acheveImprime id=''></acheveImprime>
			<printer id=''>À AMSTERDAM, Chez les frères Chatelain, près de la Maison de Ville. </printer>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date='1657' location='Théâtre du Marais'>Représentée pour la première fois en 1657 au Théâtre du Marais.</premiere>
		</performance>
	<castList><head>PERSONNAGES</head>
	<castItem><role id="LEARQUE">LÉARQUE</role>, roi de Phrygie.</castItem> 
	<castItem><role id="PHILOXENE">PHILOXÈNE</role>, passant pour le fils du Roi de Lydie, et reconnu pour Atis, véritable Roi de Phrygie.</castItem> 
	<castItem><role id="BERENICE">BÉRÉNICE</role>, passant pour la fille d'Araxe, et reconnue pour celle de Léarque.</castItem> 
	<castItem><role id="PHILOCLÉE">PHILOCLEE</role>, soeur de Léarque.</castItem> 
	<castItem><role id="ANAXARIS">ANAXARIS</role>, favori de Léarque.</castItem> 
	<castItem><role id="ARAXE">ARAXE</role>, cru père de Bérénice.</castItem> 
	<castItem><role id="IPHITE">IPHITE</role>, confident d'Anaxaris.</castItem> 
	<castItem><role id="CLEOPHIS">CLÉOPHIS</role>, gouverneur de Philoxène.</castItem> 
	<castItem><role id="CLITIE">CLITIE</role>, confidente de Bérénice.</castItem> 
	<castItem><role id="HESIONE">HÉSIONE</role>, confidente de Philoclée.</castItem> 
	</castList>
<set location='Apamée' country='Turquie' periode='(inconnue)' link=''>La Scène est dans Apamée, Capitale de la Phrygie.</set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Le Roi, Araxe. </head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1'>Quoi que dans ce conseil tu trouves de contraire </l>
	<l id='2'>À l'orgueil d'un espoir excusable en un père, </l>
	<l id='3'>Ouvre les yeux, Araxe, et moins aveugle, vois </l>
	<l id='4'>Le seul zèle d'ami l'inspirer à ton Roi. </l>
	<l id='5'>Si ta fille en naissant a reçu pour partage </l>
	<l id='6'>D'une entière vertu l'éclatant avantage, </l>
	<l id='7'>Cette même vertu qui la fait estimer </l>
	<l id='8'>Doit, ou borner ses voeux, ou l'empêcher d'aimer, </l>
	<l id='9'>Cependant trop sensible à ceux de Philoxène, </l>
	<l id='10'>Le choix d'Anaxaris l'inquiète et la gêne, </l>
	<l id='11'>Et son ambition ne peut voir sans courroux </l>
	<l id='12'>Qu'en lui mon amitié lui destine un époux. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='13'>Seigneur, souvent le ciel par des ordres suprêmes, </l>
	<l id='14'>Sans nous en consulter dispose de nous-mêmes, </l>
	<l id='15'>Et de nos passions maître et juge à la fois, </l>
	<l id='16'>Pour nous les inspirer, n'attend pas notre choix. </l>
	<l id='17'>C'est par là que de l'un son âme détachée </l>
	<l id='18'>En voit tout le mérite, et n'en est point touchée ; </l>
	<l id='19'>Et qu'en faveur de l'autre, elle ose aux yeux de tous </l>
	<l id='20'>Permettre à son estime un sentiment plus doux. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='21'>Si ce doux sentiment s'arrêtait à l'estime, </l>
	<l id='22'>J'en tiendrais et l'effet et l'aveu légitime, </l>
	<l id='23'>Puisque dans Philoxène, après tant de combats, </l>
	<l id='24'>Des plus hautes vertus on voit briller l'appas. </l>
	<l id='25'>La Phrygie à lui seul après vingt ans d'orage </l>
	<l id='26'>Du calme qui le suit doit l'heureux avantage, </l>
	<l id='27'>Et c'est par sa valeur qu'Antaléon détruit, </l>
	<l id='28'>De la paix qu'il troublait nous assure le fruit. </l>
	<l id='29'>Par lui ce fier Rebelle enfin en ma puissance </l>
	<l id='30'>Blessé mortellement satisfait ma vengeance, </l>
	<l id='31'>Et l'accord qu'avec moi les Mysiens ont fait, </l>
	<l id='32'>De l'effroi de sa perte est le pressant effet. </l>
	<l id='33'>Mais c'est trop s'oublier qu'en cet amas de gloire </l>
	<l id='34'>Prétendre d'un vainqueur partager la victoire, </l>
	<l id='35'>Et croire imprudemment que le fils d'un grand Roi </l>
	<l id='36'>À la fille d'Araxe engagera sa foi. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='37'>Je sais bien que le trône où le Ciel le destine </l>
	<l id='38'>D'un si charmant espoir semble être la ruine, </l>
	<l id='39'>Et que le haut éclat qu'il tire de son sang </l>
	<l id='40'>Oppose à son amour la splendeur de son rang ; </l>
	<l id='41'>Mais pour le soupçonner d'oser trahir sa flamme, </l>
	<l id='42'>Seigneur, je connais trop la grandeur de son âme, </l>
	<l id='43'>Et qu'épris de la gloire il la fait consister </l>
	<l id='44'>À mériter un Sceptre, autant qu'à le porter. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='45'>Par ce raisonnement où l'orgueil t'abandonne, </l>
	<l id='46'>Bérénice déjà partage sa Couronne, </l>
	<l id='47'>Et sa rare vertu qui peut tout mériter </l>
	<l id='48'>Est le degré du trône où tu la fais monter ? </l>
	<l id='49'>Mais sais-tu que les Rois, ces Puissances suprêmes, </l>
	<l id='50'>Donnant des lois partout en reçoivent d'eux-mêmes, </l>
	<l id='51'>Et que l'ordre du Ciel que rien ne peut borner, </l>
	<l id='52'>Les soumet aux États qu'il leur fait gouverner ? </l>
	<l id='53'>Le trône, où rarement le vrai bonheur arrive, </l>
	<l id='54'>Tient sous ses intérêts leur volonté captive. </l>
	<l id='55'>Comme ils sont nés pour lui, plus esclaves qu'heureux, </l>
	<l id='56'>C'est trahir ce qu'ils sont que de vivre pour eux ; </l>
	<l id='57'>Son bien seul fait leur règle, et toute autre maxime </l>
	<l id='58'>Dans un juste Monarque, est ou faiblesse, ou crime. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='59'>L'amour dont Bérénice a dû souffrir l'éclat, </l>
	<l id='60'>Blesse peut-être peu ces maximes d'État ; </l>
	<l id='61'>Mais sous quelque Astre enfin qu'elle puisse être née, </l>
	<l id='62'>Laissons au gré des Dieux aller sa destinée. </l>
	<l id='63'>L'impénétrable abîme où tombent leurs décrets, </l>
	<l id='64'>Pour se développer a d'étranges secrets. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='65'>Si ton ambition veut se voir applaudie, </l>
	<l id='66'>Et bien, espère tout du Prince de Lydie, </l>
	<l id='67'>J'y consens, sa vertu te répond de sa foi ; </l>
	<l id='68'>Mais tu sais qu'il dépend et d'un père et d'un Roi. </l>
	<l id='69'>Qui suivant contre lui sa rigueur ordinaire </l>
	<l id='70'>Ne cherche qu'un prétexte à couronner son frère ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='71'>À quoi que pour le perdre aspire son courroux, </l>
	<l id='72'>Je n'ai rien toutefois à craindre que de vous. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='73'>Tu dois craindre cette étroite alliance, </l>
	<l id='74'>Qui de nos deux États unissant la puissance, </l>
	<l id='75'>Ne peut voir la Phrygie aspirer aujourd'hui </l>
	<l id='76'>À lui ravir un fils qu'il a fait notre appui. </l>
	<l id='77'>Ce n'est pas que mon coeur, qu'un secret instinct presse, </l>
	<l id='78'>Ne penche vers ta fille avec tant de tendresse, </l>
	<l id='79'>Que si je prévoyais que Philoxène un jour </l>
	<l id='80'>Du Sceptre qui l'attend pût payer son amour, </l>
	<l id='81'>À cette passion bien loin de mettre obstacle, </l>
	<l id='82'>Moi-même je voudrais en presser le miracle. </l>
	<l id='83'>Juge de cette ardeur par les soins que j'ai pris </l>
	<l id='84'>De soumettre à ses voeux l'espoir d'Anaxaris, </l>
	<l id='85'>Lui qu'avec tant d'éclat sa vertu fait paraître </l>
	<l id='86'>Que s'il n'est pas né Prince il est digne de l'être, </l>
	<l id='87'>Et qui dans le haut rang qu'il doit à son grand coeur, </l>
	<l id='88'>Aurait droit de prétendre à l'hymen de ma soeur. </l>
	<l id='89'>Comme entre mes Sujets il faut qu'elle choisisse, </l>
	<l id='90'>En faveur de ton sang je lui fais injustice, </l>
	<l id='91'>Et pour me satisfaire, il ose abandonner </l>
	<l id='92'>L'espérance d'un choix qui le peut couronner. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='93'>Aussi fait-il bien voir par une plainte ouverte </l>
	<l id='94'>Que ce fatal hymen est l'arrêt de sa perte, </l>
	<l id='95'>Et que d'un prix si bas récompenser sa foi, </l>
	<l id='96'>C'est apprendre aux Sujets à mal servir leur Roi. </l>
	<l id='97'>Seigneur, quoi qu'entre nous la gloire en fût commune, </l>
	<l id='98'>Je n'eus jamais dessein d'abaisser sa fortune ; </l>
	<l id='99'>Mais peut-être qu'un jour nous le verrons témoin </l>
	<l id='100'>Que qui se croit au trône en est encore bien loin. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='101'>Tu prends mal ce murmure où mon ordre l'engage, </l>
	<l id='102'>Quand sans l'approfondir tu t'en fais un outrage. </l>
	<l id='103'>En vain ce faux mépris te l'a rendu suspect, </l>
	<l id='104'>Sachant l'amour du Prince il lui doit ce respect, </l>
	<l id='105'>Et pour ne pas l'aigrir, témoigner par sa plainte </l>
	<l id='106'>Que d'un pouvoir injuste il souffre la contrainte ; </l>
	<l id='107'>Mais si ta fille enfin plus juste en son espoir </l>
	<l id='108'>Prenait les sentiments qu'elle devrait avoir, </l>
	<l id='109'>Si voyant par mon choix sa fortune certaine </l>
	<l id='110'>Elle-même y voulait préparer Philoxène, </l>
	<l id='111'>Alors Anaxaris ferait voir à son tour </l>
	<l id='112'>Quel importun respect fait faire son amour. </l>
	<l id='113'>Use comme tu dois d'un avis si fidèle, </l>
	<l id='114'>Vois-en sans te flatter l'importance avec elle. </l>
	<l id='115'>La voici qui s'avance ; adieu, mais souviens-toi </l>
	<l id='116'>Qu'ici j'agis pour elle en père plus qu'en Roi. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Araxe, Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='117'>Par ce trouble confus que vous faites paraître </l>
	<l id='118'>Les sentiments du Roi sont assez à connaître. </l>
	<l id='119'>En vain un beau destin s'efforce à m'élever, </l>
	<l id='120'>Il voit l'amour du Prince, et ne peut l'approuver ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='121'>Dis plutôt qu'à nos voeux si son pouvoir s'oppose </l>
	<l id='122'>L'amour d'Anaxaris en est la seule cause, </l>
	<l id='123'>Et que de sa faveur osant se prévaloir </l>
	<l id='124'>Il traverse en secret un glorieux espoir.</l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='125'>Quoi, vous le soupçonnez d'une telle faiblesse, </l>
	<l id='126'>Lui qui doit aspirer au choix de la Princesse, </l>
	<l id='127'>Et dont l'ambition, qui s'en laisse flatter, </l>
	<l id='128'>Contre l'ordre du Roi le force d'éclater ? </l>
	<l id='129'>Non, non, de cet amour je ne vois rien à craindre, </l>
	<l id='130'>Il a le coeur trop haut pour s'y laisser contraindre, </l>
	<l id='131'>Et quoi que le Roi fasse, il croirait se trahir </l>
	<l id='132'>S'il me laissait l'honneur de lui désobéir. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='133'>Pour ne se pas brouiller avecque Philoxène, </l>
	<l id='134'>Il murmure, il se plaint d'un ordre qui le gêne ; </l>
	<l id='135'>Mais son coeur qu'en secret consume un si grand feu, </l>
	<l id='136'>N'attend pour s'expliquer qu'un favorable aveu, </l>
	<l id='137'>Et s'il faut t'éclaircir le soupçon qui me presse, </l>
	<l id='138'>Peut-être il perd espoir de toucher la Princesse, </l>
	<l id='139'>Et tâche, par le cours d'une autre passion, </l>
	<l id='140'>D'étouffer la chaleur de son ambition, </l>
	<l id='141'>Car enfin soit par haine ou par antipathie, </l>
	<l id='142'>Soit pour trop estimer le prince de Lydie, </l>
	<l id='143'>C'est assez rarement qu'on la voit sans mépris </l>
	<l id='144'>Se forcer à souffrir les soins d'Anaxaris. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='145'>Mais cette même loi qui la doit faire Reine </l>
	<l id='146'>Lui défend de prétendre au Prince Philoxène, </l>
	<l id='147'>Et son estime en vain flatterait son désir, </l>
	<l id='148'>Si dans ses seuls Sujets elle a droit de choisir. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='149'>Cette loi qui leur donne un si grand avantage </l>
	<l id='150'>Semble avoir jusqu'ici conservé son usage, </l>
	<l id='151'>Mais quoi qu'on en présume, elle a ses droits bornés </l>
	<l id='152'>Aussitôt qu'il s'agit des Princes couronnés. </l>
	<l id='153'>D'une funeste guerre à peine dégagée </l>
	<l id='154'>La Phrygie en secret est encor partagée. </l>
	<l id='155'>Il est des mécontents qui déjà jusqu'au Roi </l>
	<l id='156'>D'un orage nouveau semblent porter l'effroi, </l>
	<l id='157'>Et ce qu'en sa faveur Philoxène a su faire </l>
	<l id='158'>Lui faisant voir toujours son appui mercenaire, </l>
	<l id='159'>Il a jugé peut-être en Prince ambitieux </l>
	<l id='160'>Que partageant son trône il le défendrait mieux. </l>
	<l id='161'>Ainsi son sentiment qui contre nous s'explique </l>
	<l id='162'>Ne doit être l'effet que de sa Politique, </l>
	<l id='163'>Et du Prince sans doute il soutiendrait l'ardeur </l>
	<l id='164'>S'il ne le destinait à l'hymen de sa soeur. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='165'>Ne nous flattons donc plus d'un espoir téméraire </l>
	<l id='166'>Dont la cause nous fut peut-être un peu trop chère. </l>
	<l id='167'>Cet amour dont le Prince appuie en vain les droits </l>
	<l id='168'>Ne saurait résister au pouvoir de deux Rois ; </l>
	<l id='169'>L'un y trouve sa honte, et je dois tout à l'autre. </l>
	<l id='170'>À ces grands intérêts sacrifions le nôtre, </l>
	<l id='171'>Et faisons voir au moins, en bravant leur rigueur, </l>
	<l id='172'>Que le trône n'a rien de plus haut que mon coeur. </l>
	<l id='173'>Tout ce que je demande, et qu'il faut que j'obtienne, </l>
	<l id='174'>C'est que votre vertu s'accommode à la mienne, </l>
	<l id='175'>Et que vous consentiez qu'après de si beaux noeuds </l>
	<l id='176'>Je m'obstine au refus d'écouter d'autres voeux. </l>
	<l id='177'>C'est par votre ordre seul qu'une secrète flamme </l>
	<l id='178'>Au mérite du Prince ouvrit toute mon âme, </l>
	<l id='179'>Et la rendit sensible à ces impressions </l>
	<l id='180'>Que sont sur les grands coeurs les belles passions. </l>
	<l id='181'>Par ce fatal arrêt d'un destin trop contraire </l>
	<l id='182'>Il en faut effacer l'aimable caractère, </l>
	<l id='183'>Il faut à sa malice immoler un beau feu, </l>
	<l id='184'>Il faut reprendre un coeur donné par votre aveu. </l>
	<l id='185'>Il le faut, j'y consens ; mais à quoi qu'il s'apprête, </l>
	<l id='186'>Ce coeur garde toujours l'orgueil de sa conquête, </l>
	<l id='187'>Et dans cette fierté qui l'ose accompagner, </l>
	<l id='188'>Auprès de ce qu'il perd voit tout à dédaigner. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='189'>Ô nobles sentiments d'une âme peu commune, </l>
	<l id='190'>Qui même en lui cédant sait braver la Fortune ! </l>
	<l id='191'>Quoi que pour ta vertu le Ciel veuille ordonner, </l>
	<l id='192'>C'est le moins qu'il lui doit que de la couronner. </l>
	<l id='193'>Il t'en répond par moi ; suis l'amour qui t'engage, </l>
	<l id='194'>Quoi qu'il puisse arriver le trône est ton partage. </l>
	<l id='195'>Crois-en ce noble orgueil qui pouvant tout sur toi </l>
	<l id='196'>N'a pu se relâcher que pour le fils d'un Roi. </l>
	<l id='197'>Le Prince est généreux ; continue, espère, aime ; </l>
	<l id='198'>Je connais mieux ton sang que tu ne fais toi-même, </l>
	<l id='199'>J'en vois jusqu'à la source, et j'y sais pénétrer </l>
	<l id='200'>Ce qu'à tes yeux le ciel refuse de montrer. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='201' part='i'>Il vous promet beaucoup. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='201' part='f'>Ah, Clitie, il est père, </l>
	<l id='202'>Et le sang l'abandonne à tout ce qu'il espère ; </l>
	<l id='203'>Mais ce flatteur appas, s'il le peut décevoir, </l>
	<l id='204'>Pour éblouir mon âme a trop peu de pouvoir. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='205'>Comme son ordre seul sur l'espoir d'être Reine </l>
	<l id='206'>Vous força d'accepter les voeux de Philoxène, </l>
	<l id='207'>Sans doute il n'est plus rien qu'il voulut épargner </l>
	<l id='208'>Pour mettre dans son sang la gloire de régner. </l>
	<l id='209'>Non qu'enfin le succès n'en soit toujours à craindre, </l>
	<l id='210'>Mais si d'un sort ingrat vous avez à vous plaindre, </l>
	<l id='211'>Au moins sera-ce un charme à votre espoir trahi </l>
	<l id='212'>Qu'en effet vous aurez moins aimé qu'obéi.</l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='213'>Ah, que tu juges mal des sentiments d'une âme, </l>
	<l id='214'>Quand par l'ordre d'autrui tu fais naître sa flamme, </l>
	<l id='215'>Et pour mieux l'excuser en rejettes l'espoir </l>
	<l id='216'>Sur le trompeur appui d'un aveugle devoir ! </l>
	<l id='217'>L'amour dont trop d'orgueil trahirait l'entreprise, </l>
	<l id='218'>Sous d'autres sentiments se cache et se déguise, </l>
	<l id='219'>Et dans nos coeurs séduits s'introduisant par eux </l>
	<l id='220'>Il nous fait admirer un Prince généreux. </l>
	<l id='221'>Comme au respect d'abord sa vertu nous invite, </l>
	<l id='222'>Il en soutient l'éclat par un brillant mérite, </l>
	<l id='223'>Notre âme en est émue, et goûte un doux poison </l>
	<l id='224'>Dans l'appas d'une estime où consent la raison. </l>
	<l id='225'>Son aveu l'autorise, on ne s'en peut défendre, </l>
	<l id='226'>Et quand charmé des soins qu'il s'abaisse à nous rendre </l>
	<l id='227'>Un père veut pour lui qu'on se laisse enflammer, </l>
	<l id='228'>On ne croit qu'obéir ; en effet c'est aimer, </l>
	<l id='229'>Et d'un si prompt devoir quoi que l'on se figure, </l>
	<l id='230'>Il est toujours amour quand il est sans murmure. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='231'>J'avais cru jusqu'ici dans votre passion </l>
	<l id='232'>Un peu moins de tendresse, et plus d'ambition. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='233'>Comme un lâche intérêt s'en rend inséparable, </l>
	<l id='234'>C'est mal juger de moi que m'en croire capable. </l>
	<l id='235'>Non, le Prince jamais n'eût mérité ma foi </l>
	<l id='236'>S'il eût dû son estime au trône plus qu'à soi. </l>
	<l id='237'>Ce n'est pas qu'en effet l'autorité d'un père </l>
	<l id='238'>N'ait été pour sa flamme un appui nécessaire, </l>
	<l id='239'>Mais avant que cet ordre élevât mes désirs </l>
	<l id='240'>Sans répugnance au moins j'écoutais ses soupirs. </l>
	<l id='241'>On eût dit que déjà l'orgueil de mon courage </l>
	<l id='242'>Cherchait à s'applaudir de cet illustre hommage, </l>
	<l id='243'>Ou plutôt que mon coeur, pour l'oser recevoir </l>
	<l id='244'>Mendiait en secret le secours du devoir, </l>
	<l id='245'>Et qu'avec son amour étant d'intelligence, </l>
	<l id='246'>Mes voeux hâtaient l'effet de mon obéissance. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='247'>Quand par un vrai mérite un beau feu se soutient, </l>
	<l id='248'>Il est bien malaisé... Mais la Princesse vient. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Philoclée, Bérénice, Hésione, Clitie.</head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='249'>Si par un entretien qui pourra vous contraindre </l>
	<l id='250'>Je semble vous donner quelque lieu de vous plaindre, </l>
	<l id='251'>Accusez-en le Roi qui m'oblige à savoir </l>
	<l id='252'>Ce qu'un conseil sincère a sur vous de pouvoir. </l>
	<l id='253'>Sachant ses sentiments, apprenez-moi les vôtres. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='254'>Ils ont trop éclaté pour en embrasser d'autres, </l>
	<l id='255'>Madame, et vos bontés s'expliqueront pour moi, </l>
	<l id='256'>S'ils m'attirent jamais la colère du Roi. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='257'>Qui la peut éviter ne la doit pas attendre. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='258'>Je sais ce que je dois, et tâche de le rendre. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='259'>Vous le témoignez mal par l'injuste mépris </l>
	<l id='260'>Qu'on vous voit opposer au choix d'Anaxaris. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='261'>Il a des qualités que ma raison admire ; </l>
	<l id='262'>Mais le Ciel de nos coeurs s'est réservé l'empire, </l>
	<l id='263'>Et sans son ordre exprès qui seul le met au jour, </l>
	<l id='264'>S'il nous permet l'estime, il nous défend l'amour. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='265'>En effet, c'est un ordre où vous cédez sans peine </l>
	<l id='266'>Quand il vous faut souffrir les voeux de Philoxène. </l>
	<l id='267'>Il vous plaît, il vous flatte, et vous fait présumer </l>
	<l id='268'>Que rien n'est impossible à qui sait bien aimer. </l>
	<l id='269'>Pour moi, si rien jamais peut toucher mon envie, </l>
	<l id='270'>C'est de vous voir un jour au trône de Lydie ; </l>
	<l id='271'>Mais quoi que Philoxène ose vous protester, </l>
	<l id='272'>Étant amant et Prince, il est à redouter, </l>
	<l id='273'>Et ces deux qualités dans la même personne </l>
	<l id='274'>Sont de mauvais garants de la foi qu'il vous donne. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='275'>Les Princes peuvent tout, mais c'est blesser les Dieux </l>
	<l id='276'>Qu'en oser concevoir des soupçons odieux. </l>
	<l id='277'>Ils tirent du haut rang qui forme leur puissance, </l>
	<l id='278'>Un secours favorable à remplir leur naissance </l>
	<l id='279'>Ce qu'aux grands sentiments un long soin nous requiert, </l>
	<l id='280'>Au bonheur qui la suit est un trésor ouvert ; </l>
	<l id='281'>Par là leurs coeurs sans peine égalent leurs fortunes. </l>
	<l id='282'>Et pour se dérober aux faiblesses communes, </l>
	<l id='283'>De quelques passions qu'il semblent combattus, </l>
	<l id='284'>Ils trouvent dans leur sang la source des vertus. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='285'>Le Prince de Lydie a l'âme noble et grande ; </l>
	<l id='286'>Mais quoi que de sa flamme un bel espoir attende, </l>
	<l id='287'>Ayant à respecter un père dans son Roi, </l>
	<l id='288'>C'est un gage mal sûr que celui de sa foi. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='289'>Aussi ne doutez pas que s'il me voulait croire, </l>
	<l id='290'>Au seul soin de vous plaire il ne bornât sa gloire ; </l>
	<l id='291'>Et que ce rare amas de belles qualités </l>
	<l id='292'>Ne vous acquit des voeux que j'ai peu mérités. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='293'>Moi, dans le rang illustre où le Ciel m'a fait naître </l>
	<l id='294'>Je pourrais me résoudre à recevoir un Maître, </l>
	<l id='295'>Qui déjà par soi-même assuré d'être Roi </l>
	<l id='296'>Croirait plus me donner qu'il ne tiendrait de moi ? </l>
	<l id='297'>Non, quel que soit l'éclat d'une double Couronne </l>
	<l id='298'>Je veux donner un Sceptre et non qu'on me le donne, </l>
	<l id='299'>Et l'on verra mon choix assurer à ma main </l>
	<l id='300'>L'ambitieux honneur de faire un Souverain. </l>
	<l id='301'>Mais dans mon coeur peut-être une secrète envie </l>
	<l id='302'>Vous dispute l'espoir du trône de Lydie, </l>
	<l id='303'>Et ce que l'amitié me fait craindre pour vous </l>
	<l id='304'>N'est que l'indigne effet d'un mouvement jaloux ? </l>
	<l id='305'>Guérissez votre esprit d'une frayeur si vaine, </l>
	<l id='306'>Je vois sans déplaisir l'amour de Philoxène, </l>
	<l id='307'>Et loin que son succès me cause aucun ennui, </l>
	<l id='308'>Pour le faciliter je vous laisse avec lui. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Philoxène, Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='309'>Ah, Seigneur, il est temps qu'une rude victoire </l>
	<l id='310'>Aux dépens de mon coeur satisfasse ma gloire, </l>
	<l id='311'>Et que par un effort trop longtemps combattu </l>
	<l id='312'>Tout mon repos s'immole à ma fière vertu. </l>
	<l id='313'>Dans votre passion tout l'État s'intéresse, </l>
	<l id='314'>Elle choque le Roi, déplaît à la Princesse, </l>
	<l id='315'>Et l'ambition cache à mes yeux abusés </l>
	<l id='316'>L'horreur du précipice où vous me conduisez. </l>
	<l id='317'>Je l'avouerai, Seigneur, j'ai cru pouvoir sans crime </l>
	<l id='318'>Payer d'un feu tout pur une ardeur légitime ; </l>
	<l id='319'>Mais puisqu'il est contraire à ce que je vous dois </l>
	<l id='320'>D'une dure contrainte il faut suivre les lois, </l>
	<l id='321'>Et ne permettre plus à mon âme enflammée </l>
	<l id='322'>Que l'heureux souvenir que vous m'avez aimée. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='323'>Quoi, le Roi, la Princesse à ma perte animés </l>
	<l id='324'>En prononcent l'Arrêt, et vous le confirmez ? </l>
	<l id='325'>Ils blâment votre amour, vous cherchez à l'éteindre ? </l>
	<l id='326'>Ah, Madame, avouez que j'ai droit de me plaindre, </l>
	<l id='327'>Et qu'un coeur qui se rend aussitôt qu'alarmé, </l>
	<l id='328'>Sait peu comme l'on aime, ou n'a jamais aimé. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='329'>Le combat que pour vous je rends contre moi-même </l>
	<l id='330'>Me fait trop éprouver que je sais comme on aime, </l>
	<l id='331'>Et dans le rude assaut dont je soutiens les coups, </l>
	<l id='332'>Je méritais peut-être un reproche plus doux. </l>
	<l id='333'>Mais si, quand de mon feu le vôtre se défie, </l>
	<l id='334'>Le respect veut encor que je me justifie, </l>
	<l id='335'>À nourrir quelque espoir ne trouver plus de jour, </l>
	<l id='336'>Le savoir, vous le dire, est-ce manquer d'amour ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='337'>Oui, c'est manquer d'amour, et s'il est quelque obstacle </l>
	<l id='338'>Qui semble demander le secours d'un miracle, </l>
	<l id='339'>Si sans lui sa rigueur ne saurait se forcer, </l>
	<l id='340'>On peut bien le prévoir, on peut bien le penser, </l>
	<l id='341'>Mais quand l'amour sur nous règne avec quelque empire, </l>
	<l id='342'>On ne doit pas avoir la force de le dire, </l>
	<l id='343'>Et d'un oeil languissant le désordre confus </l>
	<l id='344'>Doit servir d'interprète à qui n'espère plus. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='345'>Ah, Seigneur, n'imputez cette fermeté d'âme </l>
	<l id='346'>Qu'au généreux motif qui fait agir ma flamme. </l>
	<l id='347'>Mon coeur de son succès paraîtrait plus jaloux </l>
	<l id='348'>Si vous perdiez en moi ce que je perds en vous ; </l>
	<l id='349'>Mais quand votre intérêt veut que je vous arrache </l>
	<l id='350'>Au malheur qui me suit, et que l'amour vous cache, </l>
	<l id='351'>Un si beau sentiment ne saurait endurer </l>
	<l id='352'>Que de lâches soupirs l'osent déshonorer. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='353'>Et vous ne voyez pas dans cette noble envie </l>
	<l id='354'>Que m'ôter votre amour c'est m'arracher la vie, </l>
	<l id='355'>Et que votre vertu conspire contre moi </l>
	<l id='356'>Si par son vain scrupule il échappe à ma foi ? </l>
	<l id='357'>Que le Roi s'en indigne, ou que l'État murmure, </l>
	<l id='358'>Ce coeur vous l'a donnée inviolable, pure, </l>
	<l id='359'>Et je prends aujourd'hui tous les Dieux pour témoins </l>
	<l id='360'>Que l'effet qu'elle attend ne le sera pas moins. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='361'>Vous pourriez l'espérer si le Roi votre père </l>
	<l id='362'>Souffrait à sa raison de régler sa colère, </l>
	<l id='363'>Mais bien loin que le sang lui parle pour un fils... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='364'>Attendons le retour au moins de Cléophis. </l>
	<l id='365'>Il l'estime, il l'écoute, et comme à sa prudence </l>
	<l id='366'>Il daigna confier ma vie, et mon enfance, </l>
	<l id='367'>De ce vieux Gouverneur la sage autorité </l>
	<l id='368'>Peut-être adoucira son esprit irrité. </l>
	<l id='369'>Par lui mieux informé de tout ce que vous êtes, </l>
	<l id='370'>Cessant de faire outrage à vos vertus parfaites, </l>
	<l id='371'>Il se ressouviendra qu'avant que d'être Roi, </l>
	<l id='372'>Il excusait en lui ce qu'il condamne en moi. </l>
	<l id='373'>Mon frère qu'un vrai zèle à me servir engage, </l>
	<l id='374'>Pour gagner son aveu mettra tout en usage, </l>
	<l id='375'>Et si par politique il s'obstine au refus, </l>
	<l id='376'>Son exemple est pour moi, je ne balance plus. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='377'>À quel indigne espoir cet exemple vous porte ! </l>
	<l id='378'>Me connaissez-vous, Prince, en parlant de la sorte, </l>
	<l id='379'>Et songez-vous assez qu'en ses plus doux appas, </l>
	<l id='380'>Si l'amour m'a surprise, il ne m'aveugle pas ? </l>
	<l id='381'>Je sais que votre père, étant ce que vous êtes, </l>
	<l id='382'>S'abaissa pour aimer une de ses Sujettes, </l>
	<l id='383'>Et qu'à fléchir le Roi ne voyant aucun jour, </l>
	<l id='384'>L'hymen à son insu satisfit son amour. </l>
	<l id='385'>Mais quelle suite ! À peine entrez-vous à la vie </l>
	<l id='386'>Qu'il vous faut en tumulte enlever de Lydie. </l>
	<l id='387'>Votre Mère traitée avec indignité, </l>
	<l id='388'>Hors d'état de vous suivre, en perd la liberté, </l>
	<l id='389'>Et si la prompte mort de ce Roi trop sévère </l>
	<l id='390'>N'eût bientôt à son trône appelé votre père, </l>
	<l id='391'>Cette injuste prison, cet exil rigoureux, </l>
	<l id='392'>Auraient puni longtemps un Prince malheureux. </l>
	<l id='393'>Non, son destin en vain semble régler le nôtre, </l>
	<l id='394'>Mon amour est trop pur pour abuser du vôtre, </l>
	<l id='395'>Et souffrir qu'un Hymen contraire à ses desseins </l>
	<l id='396'>Vous fasse mériter les malheurs que je crains. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='397'>Ô sévère vertu, dont la fière maxime </l>
	<l id='398'>Sans l'appui du devoir ne croit rien légitime ! </l>
	<l id='399'>Au moins s'il faut tout craindre en l'état où je suis, </l>
	<l id='400'>Voyez ce que je fais, et non ce que je puis, </l>
	<l id='401'>Et l'espoir à l'amour étant si nécessaire, </l>
	<l id='402' part='i'>Faites... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='402' part='f'>Vous le voulez, et bien, Seigneur, j'espère ; </l>
	<l id='403'>Mais quoi que votre foi m'y serve de soutien, </l>
	<l id='404'>Je sais trop qui je suis pour l'obliger à rien. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='405'>Quoi, si l'on me pouvait forcer à la reprendre, </l>
	<l id='406'>Pour l'engager ailleurs vous pourriez me la rendre. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='407'>Après les sentiments que j'ai fait éclater, </l>
	<l id='408'>Sans blesser ma vertu vous n'en sauriez douter. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='409'>Et votre amour par là m'explique sa tendresse ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='410'>Que vous êtes cruel de presser ma faiblesse ! </l>
	<l id='411'>Oui, peut-être ce coeur en voudrait murmurer, </l>
	<l id='412'>Mais je ferais qu'au moins vous pussiez l'ignorer. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='413'>Qu'aisément à ma foi votre vertu renonce ! </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='414'>Prince, adieu ; ce soupir est toute ma réponse, </l>
	<l id='415'>Et l'amour vous l'explique en termes assez doux, </l>
	<l id='416'>Si vous croyez de moi ce que je crois de vous. </l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Anaxaris, Bérénice, Clitie, Iphite.</head>
<sp who='BERENICE'><SPEAKER>BÉRÉNICE.</SPEAKER>
	<l id='417'>Ne vous repentez point de cette confidence. </l>
	<l id='418'>Vous avez trop langui sous un fâcheux silence, </l>
	<l id='419'>Il est temps qu'un beau feu jusqu'ici renfermé </l>
	<l id='420'>Acquière à vos désirs la gloire d'être aimé, </l>
	<l id='421'>Et que vous fassiez voir que loin d'en trop attendre, </l>
	<l id='422'>Qui peut tout mériter, a droit de tout prétendre. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='423'>Ah, ne me jetez point dans la nécessité </l>
	<l id='424'>D'examiner mon coeur sur sa témérité. </l>
	<l id='425'>Quoi qu'en vain la raison à ses desseins s'oppose, </l>
	<l id='426'>Il ne peut qu'en tremblant songer à ce qu'il ose, </l>
	<l id='427'>Et d'un trouble inquiet confusément atteint, </l>
	<l id='428'>Dans tout ce qu'il espère, il voit tout ce qu'il craint. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='429'>Peut-être craignez-vous que le Roi ne s'irrite </l>
	<l id='430'>D'un amour si contraire à l'hymen qu'il médite, </l>
	<l id='431'>Et qu'il n'y veuille voir qu'un rebelle obstiné </l>
	<l id='432'>Qui porte ailleurs un coeur qu'il m'avait destiné ; </l>
	<l id='433'>Mais outre l'intérêt que l'État y doit prendre, </l>
	<l id='434'>Philoxène pour vous saura tout entreprendre, </l>
	<l id='435'>Et ce qu'à cet amour sa flamme croit devoir, </l>
	<l id='436'>Lui sera sans réserve appuyer votre espoir. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='437'>Je lui viens d'avouer qu'au choix de la Princesse </l>
	<l id='438'>Ce téméraire coeur malgré moi s'intéresse, </l>
	<l id='439'>Et qu'un orgueil secret qu'il désavoue en vain </l>
	<l id='440'>Engage mes désirs à l'espoir de sa main. </l>
	<l id='441'>Non qu'en lui découvrant le secret de mon âme, </l>
	<l id='442'>J'aie osé présumer que j'obligeais sa flamme. </l>
	<l id='443'>Je sais trop ce qu'il est pour me persuader </l>
	<l id='444'>Que je sois un Rival qu'il doive appréhender ; </l>
	<l id='445'>Mais dans ce grand projet que je n'ai pu lui taire, </l>
	<l id='446'>Mon coeur avait jugé son secours nécessaire, </l>
	<l id='447'>Et c'est pour l'obtenir que sans plus balancer, </l>
	<l id='448'>À cette confidence il s'est voulu forcer. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='449'>Il en usera bien, et comme la Phrygie </l>
	<l id='450'>Doit son dernier bonheur au secours de Lydie, </l>
	<l id='451'>Quoi que pour vous son Prince en ose désirer, </l>
	<l id='452'>Elle aura quelque lieu de le considérer. </l>
	<l id='453'>Forcez donc Philoclée à vous faire justice ; </l>
	<l id='454'>Pour mériter son choix vous avez tout propice, </l>
	<l id='455'>Rien n'en peut plus troubler le dessein glorieux, </l>
	<l id='456'>Nos malheurs sont finis, le calme est dans ces lieux, </l>
	<l id='457'>Ou s'il en reste encor quelque parti contraire, </l>
	<l id='458'>Antaléon mourant vient de mander mon père, </l>
	<l id='459'>Et dans l'âpre remords d'un juste repentir, </l>
	<l id='460'>Il ne cherche à le voir que pour l'en avertir. </l>
	<l id='461'>Mais ma présence nuit à l'ardeur qui vous presse, </l>
	<l id='462'>Je sais que tous vos soins sont dûs à la Princesse, </l>
	<l id='463'>Et ce trouble confus semble me reprocher </l>
	<l id='464'>Que vous perdez un temps qui vous doit être cher. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Anaxaris, Iphite. </head>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='465' part='i'>Hélas ! </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='465' part='m'>Vous soupirez, Seigneur ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='465' part='f'>Oui je soupire, </l>
	<l id='466'>Et si tu pouvais voir l'excès de mon martyre, </l>
	<l id='467'>Tu me confesserais qu'aux plus grands déplaisirs </l>
	<l id='468'>On n'a jamais donné de plus justes soupirs. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='469'>La Fortune à vos voeux parait si favorable </l>
	<l id='470'>Qu'en vain j'ose chercher quel malheur vous accable. </l>
	<l id='471'>Vous pouvez tout ici, chacun vous fait la cour, </l>
	<l id='472' part='i'>Et la faveur du Roi... </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='472' part='f'>Ne peut rien sur l'amour, </l>
	<l id='473' part='i'>C'est là ma peine, Iphite. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='473' part='f'>Et sa faible puissance </l>
	<l id='474'>D'un courage si haut étonne la confiance ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='475'>Oui, puisque c'est un sort affreux à concevoir </l>
	<l id='476'>Qu'être forcé d'aimer, et d'aimer sans espoir. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='477'>Ah, Seigneur, voyez mieux où vous pouvez atteindre. </l>
	<l id='478'>Le rang que vous tenez vous défend de rien craindre, </l>
	<l id='479'>Et la Princesse, au point de choisir un époux, </l>
	<l id='480'>Baissera peu les yeux pour les jeter sur vous. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='481'>Je veux bien l'espérer, mais s'il faut que j'achève, </l>
	<l id='482'>Qu'importe à mon amour qu'un si beau choix m'élève, </l>
	<l id='483' part='i'>Si Bérénice... Hélas ! </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='483' part='f'>Vous semblez interdit ! </l>
	<l id='484' part='i'>L'aimeriez-vous, Seigneur ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='484' part='f'>Que ne t'ai-je point dit ? </l>
	<l id='485'>Apprends, Iphite, apprends, qu'où l'amour est extrême, </l>
	<l id='486'>C'est l'expliquer assez que nommer ce qu'on aime. </l>
	<l id='487'>À ce nom, quoi qu'on fasse, un doux saisissement </l>
	<l id='488'>En fait briller l'ardeur dans les yeux d'un amant, </l>
	<l id='489'>Et par un vif transport, dont il n'est plus le maître, </l>
	<l id='490'>Tout le secret du coeur y vient soudain paraître. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='491'>Vous aimez Bérénice, et par un libre aveu </l>
	<l id='492'>Votre feinte à ses yeux étale un autre feu ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='493'>Juge par cet effort où j'ai dû me contraindre </l>
	<l id='494'>Combien ma passion rend mon destin à plaindre ; </l>
	<l id='495'>Car à se taire enfin l'amour est peu gêné </l>
	<l id='496'>Quand par le seul respect il s'y voit condamné. </l>
	<l id='497'>Au moins est-ce un appas à sa peine secrète </l>
	<l id='498'>Qu'un regard échappé s'en peut rendre interprète, </l>
	<l id='499'>Et que si cet essai répond à son désir, </l>
	<l id='500'>Pour achever de vaincre il ne faut qu'un soupir. </l>
	<l id='501'>Mais quand d'un fier destin la fatale ordonnance </l>
	<l id='502'>Du coeur avec les yeux défend l'intelligence, </l>
	<l id='503'>Et que par ce divorce il dérobe à ce coeur </l>
	<l id='504'>Ce qu'offre de secours leur mourante langueur, </l>
	<l id='505'>Il n'est point pour l'amour de plus rude supplice, </l>
	<l id='506'>Et c'est ce que je souffre en aimant Bérénice. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='507'>La contrainte est fâcheuse, et le Prince vous doit </l>
	<l id='508'>Pour cet effort caché beaucoup plus qu'il ne croit. </l>
	<l id='509'>Lui céder un espoir que le Roi vous ordonne ! </l>
	<l id='510'>Il le faut avouer, tant de vertu m'étonne, </l>
	<l id='511'>Et je n'aurais pas cru que jamais un Rival... </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='512'>Qu'Iphite a l'esprit faible, ou qu'il me connaît mal ! </l>
	<l id='513'>Si j'impose à ma flamme un rigoureux silence, </l>
	<l id='514'>Le Prince me doit peu pour cette violence. </l>
	<l id='515'>C'est le cruel effet d'une autre passion, </l>
	<l id='516'>Et pour tout dire enfin j'ai de l'ambition. </l>
	<l id='517'>Ce vice des grands coeurs dont l'ardeur toujours prête </l>
	<l id='518'>Veut sans cesse avancer, et jamais ne s'arrête, </l>
	<l id='519'>Ce Monstre qu'en désirs on ne peut épuiser, </l>
	<l id='520'>Dès mes plus jeunes ans me sut tyranniser. </l>
	<l id='521'>Je sais bien que le rang que j'ai dans cet Empire, </l>
	<l id='522'>À l'orgueil le plus vaste aurait de quoi suffire ; </l>
	<l id='523'>Mais à qui porte un coeur vraiment ambitieux, </l>
	<l id='524'>Au destin de sa tête il ne faut que les Dieux. </l>
	<l id='525'>Si mon destin est haut, songe qu'il peut s'accroître, </l>
	<l id='526'>Et par ce que je suis vois ce que je veux être. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='527' part='i'>Mais enfin vous aimez ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='527' part='f'>C'est là mon désespoir, </l>
	<l id='528'>Mais une ardeur plus forte a sur moi tout pouvoir, </l>
	<l id='529'>Et dans le rang affreux où je me considère, </l>
	<l id='530'>Sans ambition même elle m'est nécessaire. </l>
	<l id='531'>Lorsque si près du trône on s'est pu rencontrer, </l>
	<l id='532'>La chute est infaillible à qui n'y peut entrer. </l>
	<l id='533'>C'est un sentier étroit dont le penchant qui glisse </l>
	<l id='534'>Offre de tous côtés l'horreur du précipice, </l>
	<l id='535'>Et si par la faveur on peut y parvenir, </l>
	<l id='536'>Le mérite est bien fort qui s'y peut soutenir ; </l>
	<l id='537'>Car la faveur enfin n'est, à la bien résoudre, </l>
	<l id='538'>Qu'un nuage brillant où se forme la foudre, </l>
	<l id='539'>Dont le coup incertain, avant que d'éclater, </l>
	<l id='540'>Alarme d'autant plus qu'on ne peut l'éviter. </l>
	<l id='541'>Ne présume donc point que mon âme aveuglée, </l>
	<l id='542'>Sans bien s'examiner, préfère Philoclée. </l>
	<l id='543'>L'Amour m'appelle ailleurs, mon coeur parle pour lui, </l>
	<l id='544'>Mais je la vois au trône, et j'en cherche l'appui. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='545' part='i'>Gardez d'aigrir le Roi. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='545' part='f'>Bien loin qu'il s'en offense, </l>
	<l id='546'>De mon secret espoir il est d'intelligence, </l>
	<l id='547'>Et le bruit d'un hymen hautement publié </l>
	<l id='548'>N'est que pour satisfaire un Roi son Allié. </l>
	<l id='549'>Non que pour lui montrer un zèle plus sincère </l>
	<l id='550'>Je n'offre à l'accomplir s'il s'agit de lui plaire, </l>
	<l id='551'>Mais l'offre n'est qu'adresse, et quoi que l'on eût fait, </l>
	<l id='552'>Bérénice aime trop pour en souffrir l'effet. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='553'>C'est à vous dans ce choix, Seigneur, à vous connaître. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='554'>Qui ne veut point d'égal souffrirait-il un Maître, </l>
	<l id='555'>Et verrais-je un Sujet qui doit trembler sous moi, </l>
	<l id='556'>Jouir de ma faiblesse, et devenir mon Roi ? </l>
	<l id='557'>Non, Bérénice, non ; quoi que ce coeur t'adore, </l>
	<l id='558'>J'immole cet amour, et ferais plus encore, </l>
	<l id='559'>Si j'osais présumer que contre mon espoir </l>
	<l id='560' part='i'>La Princesse... </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='560' part='f'>Seigneur, je crois l'apercevoir. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='561'>Laisse-moi donc agir, Iphite, et te retire, </l>
	<l id='562'>Il est temps que je parle, et tu pourrais me nuire. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Philoclée, Anaxaris.</head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='563'>On me vient d'avertir que sur quelque Traité </l>
	<l id='564'>La Lydie a vers nous de nouveau député, </l>
	<l id='565'>Puis-je d'Anaxaris en savoir l'importance ! </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='566'>Madame, ce secret passe ma connaissance, </l>
	<l id='567'>Rien de ses Envoyés n'est venu jusqu'à moi, </l>
	<l id='568'>Et l'on n'en parlait point quand j'ai quitté le Roi. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='569'>Il leur donne audience, et je me persuade </l>
	<l id='570'>Que Philoxène a part à leur prompte Ambassade ; </l>
	<l id='571'>Au moins l'a-t-on mandé pour la mieux recevoir. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='572' part='i'>Je plains sa passion. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='572' part='f'>Avec assez d'espoir, </l>
	<l id='573'>Puisque si la Lydie en détruit l'entreprise, </l>
	<l id='574'>Bérénice à vos voeux sans obstacle est acquise. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='575'>C'est me connaître mal que de le présumer. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='576'>Est-ce que vous croyez qu'il soit honteux d'aimer ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='577'>Que dites-vous, Madame ? Ah, bien loin de le croire, </l>
	<l id='578'>De cette passion je fais toute ma gloire, </l>
	<l id='579'>Et peut-être jamais une si belle ardeur </l>
	<l id='580'>Pour un plus rare objet ne régna dans un coeur. </l>
	<l id='581'>Mais telle est de mon sort la dure tyrannie, </l>
	<l id='582'>Que souffrant à la taire une peine infinie ; </l>
	<l id='583'>Je dois trembler pourtant qu'un soupir indiscret </l>
	<l id='584'>N'en ose malgré moi découvrir le secret. </l>
	<l id='585'>Il me perdrait, Madame, et vous-même sans doute, </l>
	<l id='586'>Loin de plaindre l'effort que cette ardeur me coûte, </l>
	<l id='587'>Vous y trouveriez lieu d'armer votre courroux, </l>
	<l id='588'>Si ma témérité se déclarait pour vous. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='589'>Quoi qu'autrefois peut-être elle eût pu me déplaire, </l>
	<l id='590'>Je veux bien aujourd'hui l'apprendre sans colère, </l>
	<l id='591'>Et ne voir rien en vous indigne de ce choix </l>
	<l id='592'>Qu'ordonne la Phrygie, et que règlent nos lois. </l>
	<l id='593'>Depuis qu'Antaléon, pressé de jalousie, </l>
	<l id='594'>Contre son Souverain a ligué la Mysie, </l>
	<l id='595'>Et que de ses desseins par Araxe trahis </l>
	<l id='596'>Il s'est voulu venger sur son propre pays, </l>
	<l id='597'>Par cent exploits fameux qu'a suivis la victoire, </l>
	<l id='598'>Vous vous êtes ouvert un chemin à la gloire ; </l>
	<l id='599'>Mais quoi que pour l'État vous ayez entrepris, </l>
	<l id='600'>Cette gloire peut-être en est un digne prix, </l>
	<l id='601'>Et quand il serait vrai qu'un Sujet téméraire </l>
	<l id='602'>Aurait droit d'en prétendre un plus ample salaire, </l>
	<l id='603'>Ce trône qui m'attend n'exempte pas ma foi </l>
	<l id='604'>De soumettre mes voeux aux volontés du roi. </l>
	<l id='605'>Par l'éclat de l'hymen où son choix vous engage, </l>
	<l id='606'>Il vous exclut d'un rang qu'il faut que je partage, </l>
	<l id='607'>Et de quelque beau feu qu'on se vît consumer, </l>
	<l id='608'>Sitôt qu'un Roi l'ordonne, on doit cesser d'aimer. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='609'>Ah, que ce pur amour qui règne dans mon âme </l>
	<l id='610'>Mêlerait de faiblesse à l'ardeur qui m'enflamme, </l>
	<l id='611'>Si pour naître ou s'éteindre il pouvait prendre loi </l>
	<l id='612'>Du respect que je dois aux ordres de mon Roi ! </l>
	<l id='613'>Non, non, Madame, non ; quand ce coeur qui soupire </l>
	<l id='614'>Prendrait dans son aveu l'audace de le dire, </l>
	<l id='615'>Vous m'en verriez encor, d'un vrai zèle animé, </l>
	<l id='616'>Faire un plein sacrifice aux yeux qui m'ont charmé, </l>
	<l id='617'>Et sur ce bel espoir ma passion extrême </l>
	<l id='618'>Ne voudrait contre vous employer que vous-même. </l>
	<l id='619'>Toujours toute soumise, et prête à le quitter </l>
	<l id='620'>Dès le moindre soupir qu'il vous pourrait coûter. </l>
	<l id='621'>Mais aussi son pouvoir, quelque loin qu'il s'étende, </l>
	<l id='622'>Ne peut rien m'opposer que ma flamme appréhende, </l>
	<l id='623'>Et toute sa rigueur n'ayant qu'un faible effort, </l>
	<l id='624'>Vos seules volontés font l'arrêt de mon sort. </l>
	<l id='625'>En vain je chercherais plus longtemps à me taire, </l>
	<l id='626'>L'amour n'est point amour s'il n'est que volontaire, </l>
	<l id='627'>Une douce contrainte est son plus cher appas, </l>
	<l id='628'>Et l'on aime bien peu quand on peut n'aimer pas. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='629'>Je ne puis déguiser que c'est avec surprise </l>
	<l id='630'>Que je remarque en vous une ardeur si soumise, </l>
	<l id='631'>Et que j'aurais pensé que dans ce grand projet </l>
	<l id='632'>Votre amour n'eût en moi qu'un trône pour objet. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='633'>Quoi qu'il se dût montrer sensible à cette injure, </l>
	<l id='634'>Un trop juste respect me défend le murmure ; </l>
	<l id='635'>Mais pour mieux repousser un soupçon si honteux, </l>
	<l id='636'>Si contre votre rang j'osais fermer des voeux, </l>
	<l id='637'>Et dans une autre main, sans vous faire d'outrage, </l>
	<l id='638'>Du Sceptre qui vous suit souhaiter l'avantage, </l>
	<l id='639'>Sans aucune ombre alors vous verriez éclater </l>
	<l id='640'>La pureté d'un feu dont je vous vois douter. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='641'>Ces sentiments sont grands, et d'un coeur magnanime, </l>
	<l id='642'>À qui le mien confus doit toute son estime ; </l>
	<l id='643'>Mais en vain de mon choix vous garderiez l'espoir, </l>
	<l id='644'>Bérénice m'est chère, et je sais mon devoir. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='645' part='i'>Ah, que ne puis-je ici... </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Philoclée, Anaxaris, Hésione. </head>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='645' part='m'>Madame. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='645' part='f'>Qui t'amène ? </l>
</sp>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='646'>Plaignez l'ingrat destin du Prince Philoxène. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='647' part='i'>Quoi, qu'est-il arrivé ? </l>
</sp>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='647' part='f'>Si j'ai bien entendu, </l>
	<l id='648'>Par un dernier revers son amour l'a perdu. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='649'>Quoi, le Roi de Lydie, aveugle en sa colère, </l>
	<l id='650'>Aurait-il pris dessein de couronner son frère ? </l>
</sp>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='651'>Il le faut présumer ; au moins ai-je entrouï </l>
	<l id='652'>Qu'un bel espoir trop tôt s'était évanoui, </l>
	<l id='653'>Qu'un coeur si généreux méritait la Couronne </l>
	<l id='654'>Qu'au Prince Alcidamas son malheur abandonne, </l>
	<l id='655'>Que tout ce que jamais un sort injurieux... </l>
	<l id='656'>Mais le Roi qui paraît vous éclaircira mieux. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Le Roi, Philoclée, Anaxaris, Hésione. </head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='657'>Que m'apprend-on, Seigneur ? L'amour de Bérénice </l>
	<l id='658'>A conduit Philoxène enfin au précipice, </l>
	<l id='659'>Et pour le voir puni d'un téméraire choix, </l>
	<l id='660'>De son trône à son frère on transporte les droits ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='661'>Oui, ma soeur, de son sort l'injuste perfidie </l>
	<l id='662'>Destine Alcidamas au trône de Lydie ; </l>
	<l id='663'>Mais ce triste revers, quoi que peu mérité, </l>
	<l id='664'>N'en montre pas encor toute l'indignité. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='665'>Quoi, Seigneur, dans ce trône un frère aura sa place, </l>
	<l id='666'>Et ce malheur encor souffre une autre disgrâce ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='667'>Oui, plus rude, et sous qui, s'en voyant accabler, </l>
	<l id='668'>La vertu la plus ferme aurait lieu de trembler. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='669' part='i'>Juste Ciel ! </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='669' part='f'>Apprenez pour vous tirer de peine, </l>
	<l id='670'>Que ce fameux Héros, ce vaillant Philoxène, </l>
	<l id='671'>Que le Roi de Lydie a toujours cru son fils, </l>
	<l id='672'>Loin d'en tenir le jour le doit à Cléophis. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='673' part='i'>Il n'est pas fils du Roi ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='673' part='f'>Cléophis l'a fait croire, </l>
	<l id='674'>Mais le Roi de sa fourbe a su trouver l'histoire. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='675'>Quoi, ce vieux Gouverneur, dont ce Prince autrefois </l>
	<l id='676'>Pour conserver un fils crut faire un digne choix, </l>
	<l id='677'>Lorsque de son hymen l'audace découverte </l>
	<l id='678'>Porta le Roi son père à résoudre sa perte, </l>
	<l id='679'>Et que pour éviter un malheur si pressant </l>
	<l id='680'>Ce fils de son exil reçût l'ordre en naissant, </l>
	<l id='681'>Par un coupable échange et facile à connaître, </l>
	<l id='682'>Aurait pu supposer un faux Prince à son Maître ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='683'>Quand du défit du trône un coeur est combattu, </l>
	<l id='684'>Le crime qui l'acquiert lui tient lieu de vertu, </l>
	<l id='685'>Et comme redoutant quelque embûche secrète </l>
	<l id='686'>Cléophis sut cacher le lieu de sa retraite, </l>
	<l id='687'>Où le suivit un fils, dont la rigueur du sort </l>
	<l id='688'>Pendant ce triste exil lui fit pleurer la mort, </l>
	<l id='689'>Étant d'un âge égal il put rendre sans peine </l>
	<l id='690'>Ce fils qu'il feignit mort, au lieu de Philoxène. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='691'>Échange malheureux dont la honte le perd ! </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='692'>Mais à qui Cléophis s'en serait-il ouvert ? </l>
	<l id='693' part='i'>D'où l'a-t-on pu savoir. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='693' part='f'>On l'a su de sa femme, </l>
	<l id='694'>Qui perdant la raison au point de rendre l'âme, </l>
	<l id='695'>Dans son extravagance a repéré cent fois </l>
	<l id='696'>Que l'on avait trahi le vrai sang de ses Rois, </l>
	<l id='697'>Que la peine sur elle en était répandue, </l>
	<l id='698'>Qu'au seul Alcidamas la Couronne était due, </l>
	<l id='699'>Et qu'enfin tout l'État par son crime abusé </l>
	<l id='700'>Aimait dans Philoxène un Prince supposé. </l>
	<l id='701'>On l'écoute ; elle garde un assez long silence ; </l>
	<l id='702'>Puis son mal tout à coup perdant sa violence, </l>
	<l id='703'>D'un ton plein de langueur, mais plus libre d'esprit, </l>
	<l id='704'>Elle confirme encor tout ce qu'elle avait dit, </l>
	<l id='705'>Et sa voix s'abaissant en ce moment funeste ; </l>
	<l id='706'>De Cléophis, dit-elle, on peut savoir le reste. </l>
	<l id='707' part='i'>À ces mots elle expire. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='707' part='f'>Ainsi donc Cléophis </l>
	<l id='708'>N'a su pousser plus loin le désaveu d'un fils ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='709'>Il venait de paraître en la Cour de Lydie, </l>
	<l id='710'>Et ce qui hautement prouve sa perfidie, </l>
	<l id='711'>Soudain à ce rapport, saisi d'un juste effroi, </l>
	<l id='712'>Sa fuite l'a soustrait au courroux de son Roi. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='713'>Que je plains Philoxène en un sort si contraire ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='714'>Le Prince Alcidamas agit toujours en frère, </l>
	<l id='715'>Et par ses Envoyés il le fait assurer </l>
	<l id='716'>Que d'un zèle sincère il doit tout espérer, </l>
	<l id='717'>Et que de son malheur, s'il est sans imposture, </l>
	<l id='718'>Son Sceptre partagé réparera l'injure. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='719'>Ces nobles sentiments sont d'illustres témoins, </l>
	<l id='720'>Qu'un coeur si relevé ne méritait pas moins, </l>
	<l id='721'>Que seul de Philoxène il peut remplir la place. </l>
	<l id='722'>Mais de quel oeil, Seigneur, a-t-il vu sa disgrâce ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='723'>D'abord à cette atteinte et confus et surpris, </l>
	<l id='724'>Un obscur et fier trouble a frappé les esprits ; </l>
	<l id='725'>Mais soudain sa vertu dans son coeur redoublée, </l>
	<l id='726'>S'en est fait voir émue, et non pas accablée, </l>
	<l id='727'>Et dans cette grande âme aucun lâche transport </l>
	<l id='728'>N'a paru mériter la honte de son sort. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='729'>Si je plains son malheur, j'admire sa constance. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='730'>Vous en pouvez jugez, le voici qui s'avance. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Le Roi, Philoxène, Philoclée, Anaxaris, Hésione. </head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='731'>Et bien, ne trouvez-vous aucun lieu de douter </l>
	<l id='732'>De ce qu'à Cléophis vous oyez imputer ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='733'>Seigneur, le Ciel est juste, et je dois sans murmure </l>
	<l id='734'>Abandonner un rang que m'acquit l'imposture ; </l>
	<l id='735'>Tout ce que je rappelle en mon esprit confus </l>
	<l id='736'>Ne m'en fait que mieux voir le criminel abus. </l>
	<l id='737'>Ces tendres sentiments dont le Roi, dont la Reine </l>
	<l id='738'>N'ont jamais honoré le triste Philoxène, </l>
	<l id='739'>Au Prince Alcidamas accordés tant de fois, </l>
	<l id='740'>Étaient de la Nature une secrète voix, </l>
	<l id='741'>Et dans ce que pour moi Cléophis a su faire, </l>
	<l id='742'>Je vois paraître enfin toute l'ardeur d'un père, </l>
	<l id='743'>Qui prenant sur mon coeur un empire permis, </l>
	<l id='744'>Le presse de se rendre, et lui demande un fils. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='745'>Que je vous tiens heureux dans ce malheur extrême </l>
	<l id='746'>De vous pouvoir si bien répondre de vous-même. </l>
	<l id='747'>Que sans peine on vous voie, en de si rudes coups, </l>
	<l id='748'>Contraindre votre sort à dépendre de vous ! </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='749'>Quoi, par l'accablement d'une âme lâche et basse </l>
	<l id='750'>L'on me verrait, Seigneur, mériter ma disgrâce, </l>
	<l id='751'>Et cédant au revers qui désabuse un Roi, </l>
	<l id='752'>J'aiderais au destin à triompher de moi ?</l>
	<l id='753'>Non, non, à quelque excès que son caprice monte, </l>
	<l id='754'>Il m'ôte un rang bien haut, mais je le pers sans honte, </l>
	<l id='755'>Et cet abaissement arrivé par hasard </l>
	<l id='756'>N'est qu'une faible injure où je n'ai point de part. </l>
	<l id='757'>Qu'avons-nous mérité lorsque le ciel nous donne, </l>
	<l id='758'>Par le seul droit du sang, l'espoir d'une Couronne, </l>
	<l id='759'>Et que ce privilège autorisé des Dieux </l>
	<l id='760'>Nous place dans un trône où furent nos Aïeux ? </l>
	<l id='761'>Comme ce n'est l'effet que d'un bonheur insigne, </l>
	<l id='762'>La chute en est sans tâche à qui n'en est point digne, </l>
	<l id='763'>Et le Ciel ne peut rien qui nous force à rougir, </l>
	<l id='764'>Quand notre lâcheté ne le fait point agir. </l>
	<l id='765'>Le Roi de son erreur voit la preuve certaine ; </l>
	<l id='766'>Pour n'être plus son fils, suis-je moins Philoxène, </l>
	<l id='767'>Et le dehors sujet aux derniers accidents </l>
	<l id='768'>Peut-il mêler quelque ombre à l'éclat du dedans ? </l>
	<l id='769'>Si toujours la grandeur et d'âme et de courage </l>
	<l id='770'>Fut d'un illustre sang le précieux partage, </l>
	<l id='771'>C'est beaucoup d'avoir su la posséder au point </l>
	<l id='772'>D'avoir été cru Prince, et de ne l'être point. </l>
	<l id='773'>Au moins ai-je ce bien qu'il m'est permis de croire. </l>
	<l id='774'>Qu'à ma seule vertu je dois toute ma gloire, </l>
	<l id='775'>Et qu'à lui consacrer et mes soins et mes jours, </l>
	<l id='776'>Mon coeur n'avait besoin d'aucun autre secours. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='777'>Ainsi sur vous le sort exerce en vain sa haine. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='778'>Demeurez donc toujours ce même Philoxène, </l>
	<l id='779'>Et de nos Factieux poussant l'audace à bout, </l>
	<l id='780'>Attendez tout d'un Roi qui veut vous devoir tout. </l>
	<l id='781'>Prenez auprès du trône une si haute place, </l>
	<l id='782' part='i'>Que l'envie... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='782' part='f'>Ah, Seigneur, épargnez-moi de grâce, </l>
	<l id='783'>Et songez que ce n'est que d'un coeur abattu </l>
	<l id='784'>Qu'on doit par ces motifs exciter la vertu. </l>
	<l id='785'>Si j'ose toutefois, en faveur de ma flamme, </l>
	<l id='786'>Permettre à mes désirs de vous ouvrir mon âme, </l>
	<l id='787'>Je vous demanderai que pour donner sa foi, </l>
	<l id='788'>Bérénice à son choix ait l'aveu de son Roi, </l>
	<l id='789'>Et que ne s'engageant par respect ni par crainte, </l>
	<l id='790'>Son coeur puisse aujourd'hui s'expliquer sans contrainte. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='791'>Seigneur, si mon espoir fait l'obstacle du sien, </l>
	<l id='792'>Je cède sans murmure, et ne demande rien. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='793'>Quand le sort vous trahit, le Ciel vous est propice. </l>
	<l id='794'>Un Rival généreux vous cède Bérénice, </l>
	<l id='795'>Et puisque la Lydie abandonne à vos voeux </l>
	<l id='796'>La poursuite d'un bien qui vous peut rendre heureux, </l>
	<l id='797'>S'il vous est encor cher, je veux sans plus attendre </l>
	<l id='798' part='i'>Que l'hymen... </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='798' part='f'>Ah, c'est plus que je n'ose prétendre, </l>
	<l id='799'>Et je n'ai point, Seigneur, assez de lâcheté </l>
	<l id='800'>Pour vouloir abuser de votre autorité. </l>
	<l id='801'>À quoi qu'en ma faveur votre bonté s'engage, </l>
	<l id='802'>Il faut à Bérénice en faire un pur hommage. </l>
	<l id='803'>Souffrez-le moi, Seigneur, et qu'un pressant devoir </l>
	<l id='804'>De ma flamme à ses pieds aille mettre l'espoir. </l>
	<l id='805'>Aussi bien ma vertu, quelque effort qu'elle fasse, </l>
	<l id='806'>Ne peut se dérober à toute sa disgrâce, </l>
	<l id='807'>S'il est vrai que l'amour n'ait laissé voir en moi </l>
	<l id='808'>Que le trompeur éclat qui fait le fils d'un Roi. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Le Roi, Philoclée, Anaxaris, Hésione.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI, à Philoclée.</speaker>
	<l id='809'>Cet hymen parmi nous arrêtant Philoxène, </l>
	<l id='810'>Affermit un État qui vous doit voir sa Reine ; </l>
	<l id='811'>Mais pour combler ma joie, il est juste, ma soeur, </l>
	<l id='812'>Qu'enfin vous me donniez un digne Successeur. </l>
	<l id='813'>Si nous voyons la Paix suivre notre victoire, </l>
	<l id='814'>Les soins d'Anaxaris en partagent la gloire, </l>
	<l id='815'>Et je ne doute pas qu'avec joie aujourd'hui </l>
	<l id='816'>Votre choix ne s'apprête à m'acquitter vers lui. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='817' part='i'>Seigneur... </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='817' part='f'>L'aveugle instinct d'une ardeur peu commune </l>
	<l id='818'>Me fit à Bérénice immoler sa fortune, </l>
	<l id='819'>Son respect le souffrit, et par là je le vois </l>
	<l id='820'>Le plus digne en effet de régner après moi. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='821' part='i'>Ah, Seigneur... </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='821' part='f'>Cet effort de ton obéissance </l>
	<l id='822'>Est encor au-dessus de ma reconnaissance. </l>
	<l id='823'>Va, flatte ton espoir du trône où tu me vois, </l>
	<l id='824'>Ma soeur m'estime trop pour balancer son choix. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS, à Philoclée.</speaker>
	<l id='825' part='i'>Madame, si jamais... </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='825' part='f'>Suivez le Roi, de grâce. </l>
	<l id='826'>Jusqu'ici dans mon coeur l'amour n'a point eu place, </l>
	<l id='827'>Mais soit qu'il puisse aimer, ou qu'il s'ose trahir, </l>
	<l id='828'>Ce vous doit être assez que je sache obéir. </l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Bérénice, Philoxène, Clitie.</head>
<sp who='BERENICE'><SPEAKER>BÉRÉNICE.</SPEAKER>
	<l id='829'>Quoi, ma flamme, peut-être à s'expliquer trop prompte, </l>
	<l id='830'>D'un si sensible outrage, a mérité la honte, </l>
	<l id='831'>Et d'un fatal revers l'indispensable loi </l>
	<l id='832'>Vous souffre une vertu dont vous doutez en moi ! </l>
	<l id='833'>Est-ce ainsi qu'en m'aimant vous m'avez dû connaître ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='834'>Mon trouble est assez grand sans chercher à l'accroître, </l>
	<l id='835'>Et ce reproche injuste accable un malheureux </l>
	<l id='836'>Qui craint d'être cru lâche étant trop généreux. </l>
	<l id='837'>Au moins dans ce revers à mes voeux si contraire </l>
	<l id='838'>Ne jugez pas si mal de ce que j'au dû faire. </l>
	<l id='839'>Du sort le plus cruel je me vois combattu, </l>
	<l id='840'>Pour en parer l'assaut je n'ai que ma vertu, </l>
	<l id='841'>Et dans ce dur combat où mon âme étonnée </l>
	<l id='842'>À ses seules clartés craint d'être abandonnée, </l>
	<l id='843'>Est-ce trop peu répondre à ce que je vous dois </l>
	<l id='844'>Que de vous faire arbitre entre le sort et moi ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='845'>Oui, puisque les grands coeurs jugeant par eux d'un autre, </l>
	<l id='846'>Vous avez dû régler ma vertu sur la vôtre, </l>
	<l id='847'>Et ne me croire pas si facile à changer, </l>
	<l id='848'>Que du parti du sort je pusse me ranger. </l>
	<l id='849'>En vous offrant un Sceptre il vous fait injustice, </l>
	<l id='850'>Mais je la connais trop pour m'en rendre complice, </l>
	<l id='851'>Et souffrir qu'on impute à mon coeur enflammé, </l>
	<l id='852'>Que sans l'espoir d'un trône il n'aurait pas aimé. </l>
	<l id='853'>Non, non, ces faux brillants d'une grandeur pompeuse </l>
	<l id='854'>N'éblouissent jamais une âme généreuse ; </l>
	<l id='855'>Et de ce vain éclat le fastueux dehors </l>
	<l id='856'>Emploie à l'ébranler d'inutiles efforts. </l>
	<l id='857'>Comme elle en tient l'appas suspect de perfidie, </l>
	<l id='858'>Elle ne résout rien qu'elle ne s'étudie, </l>
	<l id='859'>Et que de sa vertu l'intérêt scrupuleux </l>
	<l id='860'>Ne lui semble en secret justifier ses voeux. </l>
	<l id='861'>Par là vous pouvez voir si mon amour sans peine </l>
	<l id='862'>A su du Prince en vous séparer Philoxène, </l>
	<l id='863'>Et si jamais le Prince eût dégagé ma foi </l>
	<l id='864'>S'il n'eût eu Philoxène à répondre pour soi </l>
	<l id='865'>C'est lui seul que j'aimai, c'est encor lui que j'aime. </l>
	<l id='866'>Si malgré sa disgrâce il est toujours lui-même, </l>
	<l id='867'>Et si bravant du sort l'indigne trahison, </l>
	<l id='868'>Son grand coeur lui suffit à s'en faire raison. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='869'>Quoi, d'un amour si cher, vous lui souffrez de croire </l>
	<l id='870'>Qu'au Prince de Lydie il doit si peu de gloire, </l>
	<l id='871'>Que lorsque son destin le rend à Cléophis </l>
	<l id='872'>Vous avouez sans peine un amant dans son fils ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='873'>Si d'un bas sentiment j'étais assez pressée </l>
	<l id='874'>Pour croire en cet aveu ma gloire intéressée, </l>
	<l id='875'>Sans doute on aurait lieu de juger qu'aujourd'hui </l>
	<l id='876'>Son abaissement seul me rend digne de lui, </l>
	<l id='877'>Et qu'avant son malheur l'éclat de sa naissance </l>
	<l id='878'>D'aucun mérite en moi ne souffrait la balance. </l>
	<l id='879'>Est-ce à quoi Philoxène oserait consentir ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='880'>Non, madame, un beau feu ne se peut démentir, </l>
	<l id='881'>Et quand les doux transports qu'en nos coeurs il excite </l>
	<l id='882'>S'y trouvent appuyés d'un rare et plein mérite, </l>
	<l id='883'>Tout le faste des Rois ne peut rien étaler </l>
	<l id='884'>Qu'avec cet avantage il ne puisse égaler. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='885'>C'est aussi par lui seul que l'ardeur qui vous presse </l>
	<l id='886'>S'attira de mon coeur la première tendresse. </l>
	<l id='887'>Je vous l'ai déjà dit, qu'un amant couronné </l>
	<l id='888'>Ne m'en fit point souffrir l'effort passionné, </l>
	<l id='889'>Et qu'éloignant de vous la grandeur Souveraine </l>
	<l id='890'>Je ne voulus y voir que le seul Philoxène. </l>
	<l id='891'>Mais enfin aujourd'hui, si j'ose m'emporter, </l>
	<l id='892'>Vous en êtes indigne en ayant pu douter. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='893'>Je l'avouerai ; j'ai tort de l'avoir fait paraître. </l>
	<l id='894'>Votre amour jusqu'ici s'est fait assez connaître, </l>
	<l id='895'>Et j'en garde, Madame, un souvenir trop cher </l>
	<l id='896'>Pour céder au soupçon où je semble pencher. </l>
	<l id='897'>Mais pardonnez au mien, dans un sort peu propice, </l>
	<l id='898'>De ce doute affecté l'innocent artifice. </l>
	<l id='899'>L'avantage d'un trône où je vous croyais voir, </l>
	<l id='900'>Flattait ma passion d'un glorieux espoir, </l>
	<l id='901'>Mon âme à ce doux charme à peine s'abandonne </l>
	<l id='902'>Que je n'ai plus pour vous ni Sceptre ni Couronne, </l>
	<l id='903'>Vous demeurez Sujette, hélas ! quand je les perds, </l>
	<l id='904'>Et pour me consoler d'un si rude revers, </l>
	<l id='905'>Quoi que sûr d'être aimé lorsqu'il m'ôte un Empire, </l>
	<l id='906'>Est-ce trop de chercher à vous l'ouïr redire, </l>
	<l id='907'>Et voir céder par là dans ce funeste jour, </l>
	<l id='908'>L'aigreur de la Fortune aux douceurs de l'amour ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='909'>Quoi que de ces douceurs le vôtre puisse croire, </l>
	<l id='910'>N'en cherchez plus l'appas aux dépens de ma gloire, </l>
	<l id='911'>Et songez que c'est faire un outrage à ma foi ; </l>
	<l id='912'>Que me laisser penser que vous doutiez de moi. </l>
	<l id='913'>Dans votre abaissement si quelque appas vous flatte, </l>
	<l id='914'>C'est de voir que par lui tout mon amour éclate,</l>
	<l id='915'>Et que quand la Phrygie ose s'en défier, </l>
	<l id='916'>Le Destin prenne soin de le justifier. </l>
	<l id='917'>Jusqu'ici votre flamme ardente, noble et pure, </l>
	<l id='918'>D'un soupçon d'intérêt m'a fait souffrir l'injure, </l>
	<l id='919'>Mais je puis aujourd'hui faire voir à mon tour </l>
	<l id='920'>Que l'amour ne veut point d'autre prix que l'amour. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='921'>Trop heureux Philoxène ! Ah, Madame, de grâce, </l>
	<l id='922'>D'un vain emportement épargnez-moi l'audace, </l>
	<l id='923'>Et par tant de bontés dont je reste confus, </l>
	<l id='924'>Cessez d'enfler un coeur qui ne se connaît plus. </l>
	<l id='925'>En vain d'un peu d'orgueil il tâche à se défendre </l>
	<l id='926'>Quand de votre vertu l'éclat le vient surprendre, </l>
	<l id='927'>Et qu'il est convaincu par un charme si doux, </l>
	<l id='928'>Qu'il faut tout mériter pour être aimé de vous. </l>
	<l id='929'>Je le suis, je le sais ; jugez dans cette gloire </l>
	<l id='930'>Ce que la vanité m'autorise de croire, </l>
	<l id='931'>Et sur quels sentiments, quoi qu'au dessus de moi, </l>
	<l id='932'>Pour vous faire justice, elle soutient ma foi. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='933'>Malgré le sort jaloux vous conserver la mienne </l>
	<l id='934'>C'est ne vous rien donner qui ne vous appartienne ; </l>
	<l id='935'>Mais enfin pour ôter tout scrupule à mon feu, </l>
	<l id='936'>De nouveau de mon père obtenez-en l'aveu. </l>
	<l id='937'>Quoi que son ordre seul vous ait ouvert mon âme, </l>
	<l id='938'>Mille soins empressés à soutenir ma flamme, </l>
	<l id='939'>Quand je n'attendais rien de votre passion, </l>
	<l id='940'>Me l'ont rendu suspect de quelque ambition, </l>
	<l id='941'>Et j'en crains les effets après votre disgrâce. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='942'>Ne me déguisez rien de tout ce qui se passe. </l>
	<l id='943'>Sans doute son conseil vous porte à me trahir, </l>
	<l id='944'>Et votre devoir tremble à ne pas obéir ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='945'>Ah, c'est un peu trop loin pousser la défiance. </l>
	<l id='946'>Antaléon au Fort le tient en conférence, </l>
	<l id='947'>Où loin que sa rigueur étonne mon devoir, </l>
	<l id='948'>De votre chute encor il n'a pu rien savoir. </l>
	<l id='949'>Mais l'ardeur dont je sens l'heureuse et douce atteinte, </l>
	<l id='950'>Vous fait voir ma tendresse en vous montrant ma crainte, </l>
	<l id='951'>Et l'obstacle d'un père à vos yeux exposé </l>
	<l id='952'>N'en est qu'un prompt effet que l'amour a causé. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='953'>Puisqu'il ignore encor ce que je me vois être... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='954'>Je me retire, adieu, je crois le voir paraître, </l>
	<l id='955'>Et l'espoir qui vous flatte après l'aveu du Roi, </l>
	<l id='956'>Ne se doit pas d'abord expliquer devant moi. </l>
	<l id='957'>Il est mieux sans témoins que votre flamme agisse. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Philoxène, Araxe.</head>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='958'>Quoi, Seigneur, ma présence a chassé Bérénice ! </l>
	<l id='959'>En craint-elle un obstacle à ces doux entretiens </l>
	<l id='960'>Où vos voeux tant de fois ont mérité les siens ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='961'>Plût au Ciel que toujours Araxe m'en crût digne ! </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='962'>Vous faites un souhait dont ma vertu s'indigne, </l>
	<l id='963'>Et mon zèle pour vous la devrait garantir </l>
	<l id='964'>De l'injuste soupçon d'un lâche repentir. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='965'>Mon amour est timide, et craint d'en trop attendre. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='966'>Ce zèle est toujours ferme, et peut tout entreprendre. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='967'>Un revers imprévu peut le voir chanceler. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='968'>Il n'en est point, Seigneur, qui le pût ébranler. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='969'>Si toute la Lydie ordonnait ma disgrâce ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='970'>Sans en craindre l'effet j'en verrais la menace. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='971'>Mais si d'un noir destin l'implacable rigueur </l>
	<l id='972'>Par la perte d'un trône achevait mon malheur ? </l>
	<l id='973' part='i'>Si le Roi, si l'État... </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='973' part='f'>Perdez Sceptre, Couronne, </l>
	<l id='974'>Les Dieux étant pour vous, il n'est rien qui m'étonne. </l>
	<l id='975'>Que le sort à son gré cherche à vous éprouver, </l>
	<l id='976'>Quoi qu'il ose aujourd'hui, j'ai de quoi le braver, </l>
	<l id='977'>Et vous devez enfin connaître par ma joie </l>
	<l id='978'>Le surprenant bonheur que le Ciel vous envoie. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='979' part='i'>Quel bonheur ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='979' part='f'>Il est tel, qu'on n'eût osé prévoir </l>
	<l id='980'>Qu'à vos voeux sa justice en pût souffrir l'espoir. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='981'>Ce discours est obscur, faites qu'il s'éclaircisse. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE, lui donnant un billet.</speaker>
	<l id='982'>En croiriez-vous, Seigneur, ce billet de Phénice ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='983'>Phénice, dites-vous ? Quoi, celle à qui le Roi, </l>
	<l id='984'>Avant qu'il fût au trône, avait donné sa foi, </l>
	<l id='985'>Et dont l'hymen à peine autorisait la flamme, </l>
	<l id='986'>Que gagnant un Empire, il perdit une Femme ?</l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='987'>Oui, cette Infortunée entre tous ses Sujets </l>
	<l id='988'>Qu'Antaléon trois ans tint captive au Palais, </l>
	<l id='989'>Et qui Femme du Roi, sans se voir jamais Reine, </l>
	<l id='990'>Finit dans sa prison et sa vie et sa peine. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE lit.</speaker>
	<l id='991'>"Ne craignez plus enfin le nom d'Usurpateur. </l>
	<l id='992'>La mort du jeune Atis vous acquiert la Phrygie. </l>
	<l id='993'>Le bruit qui le fait vivre est un bruit imposteur, </l>
	<l id='994'>Puisque par un naufrage il a perdu la vie. </l>
	<l id='995'>Araxe en est témoin, ce fidèle Sujet, </l>
	<l id='996'>Qui vous l'est d'autant plus, qu'il feint d'être infidèle, </l>
	<l id='997'>Et qui pour mieux détruire un coupable projet, </l>
	<l id='998'>Du traître Antaléon suit le parti rebelle. </l>
	<l id='999'>Jugez de mon malheur sans son heureux secours, </l>
	<l id='1000'>Quand je me connu grosse aussitôt que captive, </l>
	<l id='1001'>Son soin d'un fruit si cher a conservé les jours, </l>
	<l id='1002'>Et vous garde un trésor dont son malheur le prive. </l>
	<l id='1003'>Sa Femme en même jour accouchant d'un fils mort, </l>
	<l id='1004'>Pour sienne aux yeux de tous prit ma fille naissante, </l>
	<l id='1005'>Et sans qu'Antaléon en connaisse le sort ; </l>
	<l id='1006'>Comme fille d'Araxe il la souffre vivante. </l>
	<l id='1007'>Je meurs après trois ans de prison et d'ennui, </l>
	<l id='1008'>Et laisse entre ses mains ce billet pour indice. </l>
	<l id='1009'>Par lui l'État saura qu'il s'est fait son appui, </l>
	<l id='1010'>Que ma fille est la vôtre, et son nom Bérénice." </l>
<stage>PHÉNICE. </stage>
	<l id='1011'>Et son nom Bérénice ? Ah ! Que m'apprenez-vous ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1012'>Que le Ciel vous prépare un destin assez doux, </l>
	<l id='1013'>Et qu'ôtant tout obstacle à l'amour qui vous presse, </l>
	<l id='1014'>Il montre en Bérénice une illustre Princesse. </l>
	<l id='1015'>Mais quoi ? Dans un bonheur qui comble vos désirs </l>
	<l id='1016'>Il semble qu'en secret vous poussiez des soupirs ? </l>
	<l id='1017'>Est-ce que votre amour ne souffre qu'avec peine, </l>
	<l id='1018'>Que sans lui Bérénice ait le titre de Reine, </l>
	<l id='1019'>Et que sa pureté se doive soupçonner, </l>
	<l id='1020'>Lorsque d'elle il reçoit ce qu'il croyait donner ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1021'>Que sa fille est la vôtre, et son nom, Bérénice ! </l>
	<l id='1022'>Dieux ! Mais jamais le Roi n'eut d'enfants de Phénice. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1023'>Il ne l'a jamais su du moins, et jusqu'ici </l>
	<l id='1024'>Ce secret à garder a fait tout mon souci. </l>
	<l id='1025'>Mais, Seigneur, si votre âme en veut être éclaircie, </l>
	<l id='1026'>Souffrez-moi le récit des troubles de Phrygie, </l>
	<l id='1027'>Lorsque le jeune Atis, dès l'âge de six mois, </l>
	<l id='1028'>Par le droit de naissance y dispensa ses lois. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1029'>Je sais que votre Roi, qui n'était que Léarque, </l>
	<l id='1030'>Fut élu pour Tuteur à ce jeune Monarque, </l>
	<l id='1031'>Et qu'héritier d'un trône à son zèle commis, </l>
	<l id='1032'>Il eut à soutenir de puissants Ennemis, </l>
	<l id='1033'>Que l'Armée, au sortir d'une entière victoire, </l>
	<l id='1034'>Par sa rébellion en obscurcit la gloire, </l>
	<l id='1035'>Et lasse d'obéir aux ordres d'un Enfant, </l>
	<l id='1036'>Aima mieux pour son Maître un Prince triomphant ; </l>
	<l id='1037'>Que de ce titre en vain s'étant voulu défendre, </l>
	<l id='1038'>Léarque incontinent fut contraint de le prendre, </l>
	<l id='1039'>Lorsque déclaré traître et criminel d'État, </l>
	<l id='1040'>Il vit qu'Antaléon le forçait au combat, </l>
	<l id='1041'>Et que dans la fureur de cette âpre tempête </l>
	<l id='1042'>Il fallait, ou se perdre, ou couronner sa tête ; </l>
	<l id='1043'>Que quoi qu'apparemment sa Femme entre vos mains </l>
	<l id='1044'>Lui pût servir d'obstacle à d'injustes desseins, </l>
	<l id='1045'>Dans ces confusions craignant pour votre Maître, </l>
	<l id='1046'>Avec le jeune Atis vous sûtes disparaître, </l>
	<l id='1047'>Et cherchant à le mettre en lieu de sûreté, </l>
	<l id='1048'>Vous vîtes dans les flots son sort précipité ; </l>
	<l id='1049'>Mais je ne comprends point par quel secret mystère </l>
	<l id='1050'>Bérénice vingt ans a mal connu son père. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1051'>Hélas ! Mon zèle seul par un trop prompt effroi </l>
	<l id='1052'>Perdit le jeune Atis, cet enfant déjà Roi, </l>
	<l id='1053'>Et pour mettre ses jours à l'abri de l'orage, </l>
	<l id='1054'>Je les précipitai dans un cruel naufrage. </l>
	<l id='1055'>Notre Vaisseau brisé fut englouti des flots, </l>
	<l id='1056'>D'où poussé par hasard aux rives de Lesbos, </l>
	<l id='1057'>Sans savoir quel secours m'avait sauvé la vie, </l>
	<l id='1058'>Le coeur outré d'ennuis, je repasse en Phrygie, </l>
	<l id='1059'>Où fort du nom d'Atis contre le nouveau Roi, </l>
	<l id='1060'>Celui d'Antaléon jetait partout l'effroi. </l>
	<l id='1061'>Ce fut en ce temps-là qu'apprenant le naufrage, </l>
	<l id='1062'>Qui du trône à Léarque assurait l'avantage, </l>
	<l id='1063'>Ce coeur ambitieux ne sut plus me cacher </l>
	<l id='1064'>Que l'éclat de ce trône avait su le toucher ; </l>
	<l id='1065'>Que feignant qu'en lieu sûr le jeune Atis respire, </l>
	<l id='1066'>Je m'acquérrais un titre à partager l'Empire, </l>
	<l id='1067'>Et qu'il était permis, sans blesser son honneur, </l>
	<l id='1068'>D'en usurper les droits sur un Usurpateur. </l>
	<l id='1069'>Le voyant trop puissant, voyant dans Apamée </l>
	<l id='1070'>Phénice avec ma Femme au Palais enfermée, </l>
	<l id='1071'>Je crus qu'il valait mieux, pour bien servir mon Roi, </l>
	<l id='1072'>Le laisser quelque temps en doute de ma foi. </l>
	<l id='1073'>Je dissimulai donc une mort trop certaine, </l>
	<l id='1074'>Atis fait cru vivant, excepté de la Reine, </l>
	<l id='1075'>À qui de mes desseins ne déguisant plus rien, </l>
	<l id='1076'>Mon secret confié, je méritai le sien. </l>
	<l id='1077'>De cette déplorable et captive Princesse, </l>
	<l id='1078'>Jugez avec quel soin je cachai la grossesse, </l>
	<l id='1079'>Sachant qu'Antaléon, dans la soif de régner, </l>
	<l id='1080'>Pour en perdre le fruit n'eût pu rien épargner. </l>
	<l id='1081'>Par ce billet, Seigneur, Vous avez su le reste, </l>
	<l id='1082'>Notre échange suivi d'un malheur trop funeste, </l>
	<l id='1083'>Puisqu'on sait que ma Femme étant morte d'abord, </l>
	<l id='1084'>Deux ans après, la Reine éprouva même sort. </l>
	<l id='1085'>Je ne vous parle pas de mes secrètes brigues, </l>
	<l id='1086'>Qui contre Antaléon formant de lourdes ligues, </l>
	<l id='1087'>Me mirent en état, après quatre ans d'appui, </l>
	<l id='1088'>De m'oser pour le Roi déclarer contre lui. </l>
	<l id='1089'>Vous savez que d'Atis la perte déclarée </l>
	<l id='1090'>Rendit des plus mutins la défaite assurée, </l>
	<l id='1091'>Et que dans Apamée, avecque peu d'effort, </l>
	<l id='1092'>Par ce bruit répandu je me vis le plus fort ; </l>
	<l id='1093'>Qu'Antaléon contraint de quitter la Phrygie </l>
	<l id='1094'>Nous a brouillés quinze ans avec la Mysie, </l>
	<l id='1095'>Qu'il l'arma contre nous, et que sa prise enfin </l>
	<l id='1096'>Par vous seul aujourd'hui nous soumet son destin. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1097'>Mais pendant ces quinze ans, par quel trait de prudence </l>
	<l id='1098'>De Bérénice au Roi déguiser la naissance ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1099'>N'ayant plus ce billet quand je pus voir le Roi, </l>
	<l id='1100'>Mon rapport aurait-il mérité quelque foi ? </l>
	<l id='1101'>Tandis que j'apaisais quelques mutineries, </l>
	<l id='1102'>Je le perdis, Seigneur, avec mes pierreries, </l>
	<l id='1103'>Qu'au château d'Apamée on me sut enlever </l>
	<l id='1104'>Avant qu'en cette place on le vît arriver ; </l>
	<l id='1105'>Et comme enfin ce Prince, en quittant la Princesse, </l>
	<l id='1106'>Avait aussi bien qu'elle ignoré sa grossesse, </l>
	<l id='1107'>N'eût-il pas présumé que l'espoir de son rang </l>
	<l id='1108'>Eût fait à mon orgueil désavouer mon sang, </l>
	<l id='1109'>Et que l'ambition séduisant la Nature, </l>
	<l id='1110'>Pour couronner ma fille, eût admis l'imposture ? </l>
	<l id='1111'>J'allais m'ouvrir pourtant d'un secret trop caché, </l>
	<l id='1112'>Quand d'un juste remords Antaléon touché, </l>
	<l id='1113'>Maître de ce billet qu'on m'avait pu surprendre, </l>
	<l id='1114'>Avant que d'expirer, a voulu me le rendre. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1115'>Je vous le rends moi-même ; allez, Araxe, enfin, </l>
	<l id='1116'>Allez de Bérénice éclaircir le destin. </l>
	<l id='1117'>Elle est digne du trône où ce revers l'appelle ; </l>
	<l id='1118'>Courez porter au Roi cette heureuse nouvelle. </l>
	<l id='1119' part='i'>C'est trop lui dérober... </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE III. Philoclée, Philoxène, Araxe, Hésione.</head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1119' part='f'>Enfin l'aveu du Roi </l>
	<l id='1120'>D'un succès assez doux doit flatter votre foi. </l>
	<l id='1121'>Vous sembler soupirer ? Se pourrait-il bien faire </l>
	<l id='1122'>Qu'Araxe à vos désirs voulût être contraire, </l>
	<l id='1123'>Et que de votre flamme il condamnât l'effort, </l>
	<l id='1124'>Quand il voit la Lydie abaisser votre sort</l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1125'>Au contraire, Madame, il m'est trop favorable, </l>
	<l id='1126'>Il surpasse mes voeux, et c'est ce qui m'accable. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1127'>S'il eût pu se lasser d'en obtenir l'espoir, </l>
	<l id='1128'>Je vous aurais offert ce que j'ai de pouvoir, </l>
	<l id='1129'>Et n'aurais refusé ni mes soins ni ma peine. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1130'>Ah, Madame, épargnez l'illustre Philoxène. </l>
	<l id='1131'>Quoi qu'ose la Lydie, ou qu'elle ait pu tenter, </l>
	<l id='1132'>Un Héros tel que lui n'a rien à redouter, </l>
	<l id='1133'>Et toujours sa vertu dans le plus fort orage </l>
	<l id='1134'>Répond à son grand coeur du destin qui l'outrage. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1135'>Je sais que la vertu par un secret effort </l>
	<l id='1136'>Rend toujours un grand coeur arbitre de son sort, </l>
	<l id='1137'>Que c'est sans s'abaisser qu'il quitte une Couronne ; </l>
	<l id='1138'>Mais il est peu d'Amis que sa chute n'étonne, </l>
	<l id='1139'>Et lorsqu'on perd un trône où l'on crût s'élever, </l>
	<l id='1140'>Il faut bien du mérite à se les conserver. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1141'>Quand par ces sentiments d'une âme trop commune </l>
	<l id='1142'>Sans peser le mérite ils suivent la fortune, </l>
	<l id='1143'>Le malheur, qui leur rend le changement permis, </l>
	<l id='1144'>Nous ôte des flatteurs, et non pas des Amis. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1145'>Vous exigeriez d'eux une ardeur bien parfaite ! </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1146'>Je les demande tels que je vous les souhaite. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1147'>La grandeur les attire, et lorsqu'on en jouit... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1148'>C'est le malheur des Rois qu'un faux zèle éblouit, </l>
	<l id='1149'>Et qui ne cherchent point, dans l'encens qu'on leur donne, </l>
	<l id='1150'>Quelle part leur mérite en doit à leur Couronne. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1151'>Pour pénétrer ce zèle il faudrait de bons yeux. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1152'>Ils le pénètreraient s'ils se connaissaient mieux. </l>
	<l id='1153'>Mais le moyen qu'un Roi se puisse bien connaître </l>
	<l id='1154'>S'il voit plus ce qu'il est que ce qu'il devrait être ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1155'>Le Ciel pour le conduire en ces obscurités </l>
	<l id='1156'>Aime à lui prodiguer ses plus vives clartés, </l>
	<l id='1157'>Et loin qu'à ce qu'il peut il le laisse séduire, </l>
	<l id='1158'>Dès qu'il le place au trône, il prend soin de l'instruire. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1159'>Souvent un faux pouvoir sous son nom se prévaut </l>
	<l id='1160'>Du respect que l'on a pour ces leçons d'en haut, </l>
	<l id='1161'>Et la crainte d'un rang que venge le tonnerre, </l>
	<l id='1162'>Fait imputer au Ciel ce qui vient de la terre. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1163'>Si son ordre eût soumis la Lydie à vos lois </l>
	<l id='1164'>Vous auriez effacé la splendeur de ses Rois ; </l>
	<l id='1165'>Mais je vous tiens heureux de céder sans faiblesse </l>
	<l id='1166'>À ce revers indigne où chacun s'intéresse, </l>
	<l id='1167'>Et de trouver Araxe aussi zélé pour vous, </l>
	<l id='1168'>Que si vous éprouviez le destin le plus doux. </l>
	<l id='1169'>Le Roi pour votre amour craignait sa résistance, </l>
	<l id='1170'>Mais je vais l'assurer de son obéissance, </l>
	<l id='1171'>Et que dans Philoxène ayant fait choix d'un fils, </l>
	<l id='1172'>Il n'y dédaigne pas le sang de Cléophis. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Philoxène, Araxe. </head>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1173' part='i'>Que dit-elle, Seigneur ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1173' part='f'>Ce qu'on ne saurait taire, </l>
	<l id='1174'>Qu'en vain cru fils de Roi, j'ai Cléophis pour père. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1175' part='i'>Cléophis votre père ! </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1175' part='f'>Il n'est rien plus certain, </l>
	<l id='1176'>Mais l'intérêt du Roi presse un juste dessein. </l>
	<l id='1177'>Allez, et l'assurez que pour dernier service </l>
	<l id='1178'>Je lui rends un aveu qui perdait Bérénice. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1179'>Non, je me souviens trop de ce que je vous dois </l>
	<l id='1180'>Pour faire moins pour vous que vous fîtes pour moi. </l>
	<l id='1181'>Philoxène cru Prince, en son amour extrême, </l>
	<l id='1182'>À la fille d'Araxe offrit un Diadème, </l>
	<l id='1183'>Et par elle aujourd'hui je me tiens glorieux </l>
	<l id='1184'>De pouvoir réparer l'injustice des Dieux. </l>
	<l id='1185'>C'est par ce billet seul qu'on la peut reconnaître. </l>
	<l id='1186'>Pour m'acquitter vers vous je vous en fais le maître ; </l>
	<l id='1187'>Gardez ce grand secret, et sans vous étonner </l>
	<l id='1188'>Achevez un hymen qui vous doit couronner. </l>
	<l id='1189'>Vous êtes digne d'elle, et sans trop d'injustice... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1190'>Ah, c'est blesser ma gloire autant que Bérénice. </l>
	<l id='1191'>Quand elle a droit au trône, un intérêt honteux </l>
	<l id='1192'>Pourrait porter ma flamme à le rendre douteux ? </l>
	<l id='1193'>Non, si fille d'Araxe elle y monte sans peine, </l>
	<l id='1194'>On la désavouerait Femme de Philoxène, </l>
	<l id='1195'>Et les Grands indignés d'un trop injuste choix, </l>
	<l id='1196'>Croiraient trahir l'État d'en recevoir des lois. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1197'>J'assure sa grandeur à vous en faire Maître. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1198'>C'est ce que la Phrygie aurait peine à connaître. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1199'>Ôtons-lui le pouvoir de refuser son bien. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1200'>Couronnons Bérénice, et ne hasardons rien. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1201'>Mais étant Étranger, si l'on sait sa naissance, </l>
	<l id='1202'>Quoi qu'elle ose pour vous, quelle est votre espérance ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1203'>La douceur d'un destin qu'à tort vous m'enviez, </l>
	<l id='1204'>La voir au trône, Araxe, et mourir à ses pieds. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1205' part='i'>Quoi, je consentirais... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1205' part='f'>C'est trop vous en défendre. </l>
	<l id='1206'>Adieu ; moi-même au Roi je saurai tout apprendre, </l>
	<l id='1207'>Et mettre le secret hors de votre pouvoir. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1208'>Hélas ! À quel aveu forcez-vous mon devoir ! </l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Le Roi, Bérénice, Araxe, Clitie. </head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI, tenant le billet d'Araxe.</speaker>
	<l id='1209'>Oui, ma fille, le sang par un vif caractère </l>
	<l id='1210'>Me traçait dans tes yeux l'image de ta Mère, </l>
	<l id='1211'>Et ces aimables traits imprimés dans mon sein </l>
	<l id='1212'>Cherchaient à prévenir ce gage de sa main. </l>
	<l id='1213'>Mais sans un tel secours la Nature muette </l>
	<l id='1214'>Ne pouvait de ton sort se faire l'interprète, </l>
	<l id='1215'>Et son aveuglement affaiblissait ses droits, </l>
	<l id='1216'>Lui faisait dans mon coeur méconnaître sa voix</l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1217'>Pour s'expliquer au mien souvent avec adresse </l>
	<l id='1218'>Elle a su de mon zèle emprunter la tendresse, </l>
	<l id='1219'>Et j'ai cent fois, Seigneur, répondu malgré moi </l>
	<l id='1220'>Par un respect de fille aux bontés ce mon Roi. </l>
	<l id='1221'>Mais après vos bienfaits versés en abondance, </l>
	<l id='1222'>J'imputais cet effet à ma reconnaissance, </l>
	<l id='1223'>Et mon coeur, que par là mon destin abusait, </l>
	<l id='1224'>Pensait l'entendre mieux, plus il se déguisait. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1225'>Ô Phénice ! Ô billet de la main la plus chère </l>
	<l id='1226'>Qui d'un Roi malheureux pût faire un heureux père ! </l>
	<l id='1227'>Enfin vingt ans passés en troubles intestins </l>
	<l id='1228'>Nous ouvrent une voie à de meilleurs destins ; </l>
	<l id='1229'>Nous voyons à l'État Bérénice rendue. </l>
	<l id='1230'>Araxe, c'est à toi que la gloire en est due, </l>
	<l id='1231'>Je lui donnai la vie, et ton zèle à son tour </l>
	<l id='1232'>A su lui conserver et le Sceptre et le jour. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1233'>Seigneur, par ce récit vous découvrez sans peine </l>
	<l id='1234'>Ce qui m'a fait tenter l'hymen de Philoxène. </l>
	<l id='1235'>Ce billet me manquant, il fallait faire effort </l>
	<l id='1236'>Pour porter vos Sujets à croire mon rapport, </l>
	<l id='1237'>Et je n'y pouvais mieux préparer la Phrygie, </l>
	<l id='1238'>Qu'en mettant Bérénice au trône de Lydie. </l>
	<l id='1239'>Alors quel intérêt m'aurait fait soupçonner </l>
	<l id='1240'>De confondre son sort pour la voir couronner, </l>
	<l id='1241'>Puisque Reine déjà, cette lâche imposture, </l>
	<l id='1242'>M'en dérobant la gloire, eût trahi la Nature. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1243'>Jamais avec plus d'heur un fidèle Sujet </l>
	<l id='1244'>Ne fit pour la Princesse un généreux projet, </l>
	<l id='1245'>Cet hymen l'assurait d'une double Couronne, </l>
	<l id='1246'>La justice du Ciel autrement en ordonne ; </l>
	<l id='1247'>Mais de quelque bonheur qu'il semble me flatter, </l>
	<l id='1248'>Pour bien goûter ma joie il faut trop l'acheter. </l>
	<l id='1249'>J'en sens, je le confesse, une secrète gêne, </l>
	<l id='1250'>Quand je vois que sa cause accable Philoxène, </l>
	<l id='1251'>Et que lui devant tout, l'intérêt de l'État, </l>
	<l id='1252'>Pour me souffrir heureux, me force d'être ingrat. </l>
	<l id='1253'>En vain, ma fille, en vain ton amour m'a su plaire. </l>
	<l id='1254'>Qui put tout comme Roi ne peut rien comme père, </l>
	<l id='1255'>Et le droit qui me fit disposer de ta foi, </l>
	<l id='1256'>Lorsque je te suis plus, semble être moins à moi. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1257'>Seigneur, à cet amour j'ai souffert trop d'empire </l>
	<l id='1258'>Pour cacher ma faiblesse, ou m'en vouloir dédire ; </l>
	<l id='1259'>Mais comme son effort par mon coeur combattu </l>
	<l id='1260'>Employa mon devoir pour gagner ma vertu, </l>
	<l id='1261'>Il saura bien encor en repousser les charmes </l>
	<l id='1262'>Quand ce même devoir lui fournira des armes, </l>
	<l id='1263'>Et si pour mon repos je ne puis l'étouffer, </l>
	<l id='1264'>Pour le bien de l'État j'en saurai triompher. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1265'>Les Dieux me sont témoins avec quelle contrainte </l>
	<l id='1266'>Je porte à ton amour une si rude atteinte. </l>
	<l id='1267'>Philoxène en lui seul montre un brillant amas </l>
	<l id='1268'>De tout ce qu'on admire aux plus grands Potentats, </l>
	<l id='1269'>Et ta main, dont chacun va briguer la conquête, </l>
	<l id='1270'>Ne saurait couronner une plus digne tête ; </l>
	<l id='1271'>Mais comme un Étranger ne peut selon nos lois, </l>
	<l id='1272'>S'il est né dans le trône, aspirer à ton choix, </l>
	<l id='1273'>Vouloir en sa faveur en violer l'usage, </l>
	<l id='1274'>C'est plonger l'État dans un nouvel orage, </l>
	<l id='1275'>Qui mettant aux Mutins les armes à la main, </l>
	<l id='1276'>Du plus puissant enfin peut faire un Souverain. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1277'>Dans ce grand changement son malheur est à plaindre ; </l>
	<l id='1278'>Mais ce n'est pas de lui que l'orage est à craindre. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1279'>Qui pourrait l'exciter lorsque tout m'obéit ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1280'>Anaxaris, Seigneur, que ce revers trahit, </l>
	<l id='1281'>Et qui dans ses desseins n'aura rien qui l'étonne, </l>
	<l id='1282'>S'il se voit arracher l'espoir d'une Couronne. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1283'>Tu connais mal, Araxe, un coeur comme le sien. </l>
	<l id='1284'>Il est trop généreux pour entreprendre rien, </l>
	<l id='1285'>Et si l'ambition est ce qui l'inquiète, </l>
	<l id='1286'>Par l'hymen de ma soeur elle est trop satisfaite. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1287'>Le rang dont il l'assure a toujours un défaut, </l>
	<l id='1288'>Il est bien élevé, mais le trône est plus haut. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1289'>Qui fait naître en ton coeur ce soupçon qu'il déploie ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1290'>Ce que vous avez vu qu'on a montré de joie, </l>
	<l id='1291'>Lorsque parmi le peuple on a su qu'aujourd'hui </l>
	<l id='1292'>Vous portiez Philoclée à s'expliquer pour lui. </l>
	<l id='1293'>On voit de puis longtemps sa faveur confirmée </l>
	<l id='1294'>Disposer du Palais ainsi que de l'Armée. </l>
	<l id='1295'>Par là, de quoi qu'il ose il peut venir à bout, </l>
	<l id='1296'>Et pour régner, Seigneur, qui peut tout, ose tout. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1297'>Le zèle qui l'anime est plus pur qu'on ne pense ; </l>
	<l id='1298'>Et s'il faut t'en donner une entière assurance, </l>
	<l id='1299'>Quoi qu'il m'eût avoué qu'il brûlait pour ma soeur, </l>
	<l id='1300'>Apprends que son respect suspendit cette ardeur, </l>
	<l id='1301'>Et que m'en osant faire un noble sacrifice </l>
	<l id='1302'>Il s'offrit à mon choix d'épouser Bérénice. </l>
	<l id='1303'>Vois par là si le trône attire tous ses voeux. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1304'>Ce genre de respect, Seigneur, est bien douteux. </l>
	<l id='1305'>Il savait que mon coeur, fidèle à Philoxène, </l>
	<l id='1306'>Rendait par mes refus sa déférence vaine, </l>
	<l id='1307'>Et sur mon intérêt pouvant régler le sien, </l>
	<l id='1308'>À vous montrer son zèle il ne hasardait rien. </l>
	<l id='1309'>Ce n'est pas que je veuille imputer à sa flamme </l>
	<l id='1310'>Qu'un téméraire orgueil l'ait fait naître en son âme, </l>
	<l id='1311'>Il aime Philoclée, et je dois présumer </l>
	<l id='1312'>Que l'on aime en effet quand on avoue aimer, </l>
	<l id='1313'>Mais si ce que je suis m'attirait son hommage, </l>
	<l id='1314'>Permettez-moi, Seigneur, d'en repousser l'outrage, </l>
	<l id='1315'>Et de lui faire voir, comme fille de Roi, </l>
	<l id='1316'>Qu'un lâche ambitieux est indigne de moi. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1317'>Va, ne crains rien d'un père, et d'un père qui t'aime. </l>
	<l id='1318'>Tu te dois à l'État, je te rends à toi-même, </l>
	<l id='1319'>Et quelque appas pour toi que Philoxène ait eu, </l>
	<l id='1320'>J'abandonne ton coeur à ta propre vertu. </l>
	<l id='1321'>Mais c'est trop différer à te faire connaître, </l>
	<l id='1322'>Il faut enfin te rendre à ce que tu dois être. </l>
	<l id='1323'>Viens, Araxe ; il est bon dans un succès pareil, </l>
	<l id='1324'>Pour plus de sûreté, d'assembler mon Conseil. </l>
	<l id='1325'>Ce billet de son sort fait la preuve infaillible ; </l>
	<l id='1326'>Sans doute qu'à ma soeur le coup sera sensible, </l>
	<l id='1327'>Mais quand Anaxaris se voudrait emporter, </l>
	<l id='1328'>Elle a trop de vertu pour n'y pas résister. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1329'>Enfin, malgré l'espoir dont chacun d'eux se flatte, </l>
	<l id='1330'>Vous allez triompher d'une fortune ingrate ; </l>
	<l id='1331'>En vain l'éclat d'un Sceptre aura su les toucher. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1332'>Quel triomphe, Clitie, et qu'il me coûte cher ! </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1333'>La gloire que sur vous le Ciel aime à répandre </l>
	<l id='1334'>Est un bien que vos voeux n'eussent osé prétendre. </l>
	<l id='1335'>Il est vrai que par là votre amour est trahi. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1336'>Tu me flattais tantôt de n'avoir qu'obéi, </l>
	<l id='1337'>Que n'est-il vrai, Clitie, et que n'ose ma flamme </l>
	<l id='1338'>Remettre à mon devoir l'empire de mon âme ! </l>
	<l id='1339'>Je l'avoue, il s'étonne, et mon coeur interdit </l>
	<l id='1340'>Se dérobe lui-même aux lois qu'il se prescrit. </l>
	<l id='1341'>Ma vertu tâche en vain d'agir en souveraine, </l>
	<l id='1342'>Elle est faible, elle tremble au nom de Philoxène. </l>
	<l id='1343'>Je sais que pour ma gloire il faut ne le plus voir, </l>
	<l id='1344'>Je cherche à m'y résoudre, et crains de le vouloir, </l>
	<l id='1345'>Et de mes voeux confus la triste inquiétude </l>
	<l id='1346'>Voit partout de la honte, ou de l'ingratitude. </l>
	<l id='1347'>Ô Philoxène, ô nom qui n'a fait jusqu'ici... </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1348'>Songez de grâce à vous, Madame, le voici. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Philoxène, Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1349'>Quoi que le Ciel s'efforce à troubler ma constance, </l>
	<l id='1350'>Madame, avant qu'ici je rompe le silence, </l>
	<l id='1351'>Souffrez que dans vos yeux je tâche à remarquer </l>
	<l id='1352'>Comment avecque vous je me dois expliquer. </l>
	<l id='1353'>Dans l'excès surprenant du bien qu'il vous envoie, </l>
	<l id='1354'>Faut-il témoigner ma douleur ou ma joie ? </l>
	<l id='1355'>Si sur moi l'une et l'autre agit également, </l>
	<l id='1356'>L'une et l'autre peut-être est digne d'un amant. </l>
	<l id='1357'>Pardonnez-moi ce nom, dont l'indiscrète audace </l>
	<l id='1358'>Pour forcer mon respect se sert de ma disgrâce, </l>
	<l id='1359'>Et lui fait présumer qu'elle se doit souffrir </l>
	<l id='1360'>À qui pour tout espoir n'aspire qu'à mourir. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1361'>Ce n'est donc pas assez de l'ennui qui me presse, </l>
	<l id='1362'>Vous voulez triompher encor de ma faiblesse, </l>
	<l id='1363'>Et voir de mon devoir les efforts impuissants </l>
	<l id='1364'>Abandonner mon âme au trouble de mes sens. </l>
	<l id='1365'>Et bien, pour vous souffrir ce funeste avantage, </l>
	<l id='1366'>J'avouerai que le sort en m'élevant m'outrage, </l>
	<l id='1367'>Et qu'à quoi que m'oblige un si grand changement, </l>
	<l id='1368'>Philoxène à mon coeur plaira toujours amant. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1369'>Ah, si ce coeur consent à l'aveu que vous faites, </l>
	<l id='1370'>Il est mal informé de tout ce que vous êtes, </l>
	<l id='1371'>Et sa tendresse encor l'intéressant pour moi, </l>
	<l id='1372'>Oppose Bérénice à la fille du Roi. </l>
	<l id='1373'>Mais quand jaloux du rang où le Ciel vous fit naître, </l>
	<l id='1374'>Il aura bien compris ce qu'il commence d'être, </l>
	<l id='1375'>Et que se connaissant il se verra contraint </l>
	<l id='1376'>De rejeter l'ardeur dont il s'avoue atteint, </l>
	<l id='1377'>Plus à l'en dégager vous trouverez de peine, </l>
	<l id='1378'>Plus d'un oeil indigné vous verrez Philoxène, </l>
	<l id='1379'>Et vengerez sur lui par un juste courroux </l>
	<l id='1380'>L'attentat innocent qu'il aura fait sur vous. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1381'>Moi, je voudrais éteindre une si pure flamme ? </l>
	<l id='1382' part='i'>La bannir de mon coeur ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1382' part='f'>Vous le devez, Madame, </l>
	<l id='1383'>Et par ce grand triomphe aujourd'hui témoigner, </l>
	<l id='1384'>Que qui se vainc soi-même est digne de régner. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1385'>Ta vertu te séduit, mais quoi qu'elle ose croire, </l>
	<l id='1386'>La pourrais-tu souffrir cette injuste victoire, </l>
	<l id='1387'>Et quel qu'en soit l'éclat, s'il m'y faut aspirer, </l>
	<l id='1388'>Dois-tu m'en avertir quand je veux l'ignorer ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1389'>Votre foi par Araxe à mes yeux engagée </l>
	<l id='1390'>Combat pour moi sans doute, et vous tient partagée ; </l>
	<l id='1391'>Mais comme un sort nouveau veut un coeur différent, </l>
	<l id='1392'>Mon amour la reçut, mon respect vous la rend. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1393'>Si pour y renoncer ta force est assez grande, </l>
	<l id='1394'>Attends du moins, cruel, que je te le demande, </l>
	<l id='1395'>Et te voyant du Ciel injustement trahi, </l>
	<l id='1396'>Mérite d'être plaint, et non d'être haï. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1397'>Quoi qu'il veuille ordonner pour augmenter ma peine, </l>
	<l id='1398'>Je doute si je puis mériter votre haine ; </l>
	<l id='1399'>Mais enfin je sais trop qu'après ce triste jour </l>
	<l id='1400'>C'est un crime pour moi de garder votre amour. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1401'>Quoi, faut-il que je croie une indigne apparence ? </l>
	<l id='1402'>Veux-tu cesser d'aimer quand tu perds l'espérance, </l>
	<l id='1403'>Et par un sentiment trop éloigné du mien, </l>
	<l id='1404'>Ton amour tremble-t-il à ne prétendre rien ? </l>
	<l id='1405'>Soutiens plus noblement le revers qui l'accable, </l>
	<l id='1406'>Demeure infortuné sans te rendre coupable. </l>
	<l id='1407'>Le Destin a pour toi la dernière rigueur, </l>
	<l id='1408'>Mais ce n'est pas assez pour retirer ton coeur, </l>
	<l id='1409'>Et le manque d'espoir qui rend ta flamme à plaindre, </l>
	<l id='1410'>Ne te donne pas le droit de chercher à l'éteindre. </l>
	<l id='1411'>Si d'abord en m'aimant tu parus généreux, </l>
	<l id='1412'>Ose m'aimer encor pour vivre malheureux. </l>
	<l id='1413'>Cette double disgrâce à qui ta raison cède, </l>
	<l id='1414'>Ne trouve dans la mort qu'un indigne remède. </l>
	<l id='1415'>N'en cherche point la honte, et loin d'y recourir, </l>
	<l id='1416'>Tâche à me disputer la gloire de souffrir. </l>
	<l id='1417'>La victoire en ce point doit sur toi m'être acquise </l>
	<l id='1418'>Que la plainte à tes maux sera du moins permise, </l>
	<l id='1419'>Et qu'un cruel devoir contraignant mes désirs, </l>
	<l id='1420'>Me va faire en secret dévorer mes soupirs. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1421'>Ah, Madame, c'est trop ; ma douleur est forcée </l>
	<l id='1422'>De vous laisser paraître une âme intéressée, </l>
	<l id='1423'>Qui pressant sur la vôtre un rigoureux effort, </l>
	<l id='1424'>Ne vous le conseillait que pour hâter ma mort. </l>
	<l id='1425'>Oui, j'avais beau vouloir me montrer insensible, </l>
	<l id='1426'>Si vous m'eussiez pu croire elle était infaillible, </l>
	<l id='1427'>Et par sa promptitude elle m'eût délivré </l>
	<l id='1428'>De l'affreux désespoir d'avoir trop espéré. </l>
	<l id='1429'>Hélas ! À quels malheurs ma fortune est en butte ! </l>
	<l id='1430'>Vous ne vous élevez qu'au moment de ma chute. </l>
	<l id='1431'>Princesse un peu plus tôt, Princesse un peu plus tard, </l>
	<l id='1432'>J'étais heureux sans crime encor que par hasard. </l>
	<l id='1433'>Le sort pour vous placer où vous n'osiez prétendre, </l>
	<l id='1434'>Choisit l'instant fatal qu'il me force à descendre ; </l>
	<l id='1435'>Après vingt ans de haine il calme son courroux, </l>
	<l id='1436'>Vous en étiez indigne, et je le suis de vous. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1437'>Au moins en te plaignant ne me fais point d'outrage. </l>
	<l id='1438'>Je change de fortune et non pas de courage, </l>
	<l id='1439'>Et tu ne saurais être en ce commun malheur </l>
	<l id='1440'>Digne de mes soupirs sans l'être de mon coeur. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1441'>Ah, qu'ils sont doux au mien, quelques maux qu'il endure, </l>
	<l id='1442'>Ces précieux témoins d'une ardeur toute pure !</l>
	<l id='1443'>Mais las ! Puis-je sans crime en goûter les appas ? </l>
	<l id='1444'>Je me vois malheureux si vous ne l'êtes pas, </l>
	<l id='1445'>Et tel est le destin qui nous perd l'un et l'autre, </l>
	<l id='1446'>Que mon plus grand bonheur est de troubler le vôtre. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1447'>Sois sûr, si mes ennuis soulagent ton malheur, </l>
	<l id='1448'>Que mon dernier soupir marquera ma douleur. </l>
	<l id='1449'>Je sais qu'après deux ans d'un aveugle service </l>
	<l id='1450'>Borner là ton espoir c'est peu pour Bérénice, </l>
	<l id='1451'>Mais à jeter les yeux sur ce que je me dois, </l>
	<l id='1452'>C'est peut-être beaucoup pour la fille d'un Roi. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1453'>Ô constance ! Ô vertu qui plus elle redouble... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1454'>Aux yeux d'Anaxaris il faut cacher mon trouble. </l>
	<l id='1455'>Adieu ; souffre, aime, et crois qu'en un si beau dessein, </l>
	<l id='1456'>Mon coeur te venge assez du refus de ma main. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Philoxène, Anaxaris, Iphite. </head>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1457'>Mon abord est suivi d'une étrange disgrâce, </l>
	<l id='1458'>S'il porte Bérénice à me quitter la place. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1459'>Avant que de vous voir son destin était pris. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1460'>Je ne demande point si ses voeux sont remplis, </l>
	<l id='1461'>Le Ciel lui donne lieu d'être assez satisfaite. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1462'>Plus qu'on ne croit peut-être, et que l'on ne souhaite. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1463'>Quoi ? De votre bonheur se montre-t-on jaloux ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1464'>La crainte suit l'amour, jugez de moi par vous. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1465'>Pour faire que la mienne heureusement finisse, </l>
	<l id='1466'>Puis-je de votre zèle attendre un bon office ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1467'>Dans l'heur de vous servir je trouve un doux emploi. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1468'>Vous agirez pour vous en travaillant pour moi. </l>
	<l id='1469'>Le Roi pour votre hymen a choisi la journée </l>
	<l id='1470'>Qui doit voir la Princesse en pompe couronnée, </l>
	<l id='1471'>Et prévenant des voeux qui craignaient d'éclater, </l>
	<l id='1472'>De l'espoir de sa main il daigne me flatter. </l>
	<l id='1473'>Philoclée y répond avec assez d'estime, </l>
	<l id='1474'>Le choix lui semble juste, et l'espoir légitime ; </l>
	<l id='1475'>Mais pour y consentir elle veut s'assurer </l>
	<l id='1476'>De la sincère foi que j'ai su lui jurer, </l>
	<l id='1477'>Et pouvoir se répondre, avant qu'elle s'engage, </l>
	<l id='1478'>Qu'à son mérite seul je rends un libre hommage. </l>
	<l id='1479'>Vous, à qui de mon coeur le secret est connu, </l>
	<l id='1480'>Chassez du sien l'abus dont il est prévenu. </l>
	<l id='1481'>Assurez-la pour moi que jamais dans une âme </l>
	<l id='1482'>L'amour ne répandit une si pure flamme, </l>
	<l id='1483'>Que son Sceptre n'a rien qui me puisse charmer, </l>
	<l id='1484'>Qu'elle ne doit qu'à soi ce qui la fait aimer, </l>
	<l id='1485'>Et qu'à mes yeux enfin d'elle seule estimable, </l>
	<l id='1486'>Elle serait sans trône également aimable. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1487'>Que vous êtes heureux d'avoir ces sentiments ! </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1488'>La vertu les inspire au coeur des vrais Amants. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1489' part='i'>L'usage en est fâcheux. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1489' part='f'>La gloire en est plus grande. </l>
	<l id='1490'>Mais obtiendrai-je enfin ce que je vous demande ? </l>
	<l id='1491'>Lui peindrez-vous ma flamme en fidèle témoin ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1492'>Sans mon faible secours le Ciel en a pris soin, </l>
	<l id='1493'>Il l'a mise en état de n'avoir rien à craindre. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1494'>Est-ce que la Princesse a pris plaisir à feindre, </l>
	<l id='1495'>Et montre un faux scrupule afin de m'étonner ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1496'>Non, mais elle n'a plus de Couronne à donner. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1497'>Plus de Couronne ! Ah ! Ciel ! Que me fait-on entendre ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1498'>Qu'aujourd'hui Bérénice y peut seule prétendre, </l>
	<l id='1499'>Qu'elle est fille du Roi. Vous changez de couleur ! </l>
	<l id='1500'>Philoclée est sans doute à plaindre en son malheur, </l>
	<l id='1501'>Mais ce doit être au moins un doux charme pour elle, </l>
	<l id='1502'>Qu'il lui demeure encor un amant si fidèle. </l>
	<l id='1503'>L'amour a quelquefois des moments précieux, </l>
	<l id='1504' part='i'>Je vous en laisse user. </l>
<stage>Il sort.</stage>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1504' part='f'>Ah Dieux, injustes Dieux ! </l>
	<l id='1505'>Quoi ? Pour trop écouter une ardeur déréglée... </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1506' part='i'>La Princesse paraît, Seigneur. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1506' part='m'>Qui ? </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1506' part='f'>Philoclée ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1507'>Ah, l'importun surcroît de peines et d'ennuis ! </l>
	<l id='1508'>Pourrai-je me contraindre en l'état où je suis ? </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Philoclée, Anaxaris, Iphite, Hésione.</head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1509'>Sans doute vous avez appris de Philoxène </l>
	<l id='1510'>Que du Ciel à mon tour je vais sentir la haine. </l>
	<l id='1511'>Il vient de vous quitter, et ce profond chagrin </l>
	<l id='1512'>Semble de ma disgrâce accuser le destin. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1513'>Quoi, Madame, il est vrai que son lâche caprice </l>
	<l id='1514'>Vous éloignant du trône y place Bérénice ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1515'>C'est par l'ordre du Roi qu'Araxe m'a fait voir </l>
	<l id='1516'>Que je ne puis sans crime en conserver l'espoir. </l>
	<l id='1517'>Et bien, puisqu'il le faut, cédons une Couronne. </l>
	<l id='1518'>Il semble qu'à ce mot ton courage s'étonne, </l>
	<l id='1519'>Il s'émeut, il chancelle, et se laisse accabler </l>
	<l id='1520'>D'un coup dont ma vertu dédaigne de trembler. </l>
	<l id='1521'>À ce désordre obscur dérobe enfin ton âme, </l>
	<l id='1522' part='i'>Et fais paraître... </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1522' part='f'>Hélas, je suis amant, Madame, </l>
	<l id='1523'>Et qui de mon amour concevrait le tourment, </l>
	<l id='1524'>Ne s'étonnerait pas de cet accablement. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1525'>L'amour n'aurait pour toi qu'une honteuse flamme, </l>
	<l id='1526'>Si sous les coups du sort il abaissait ton âme. </l>
	<l id='1527'>De sa seule disgrâce il te doit alarmer, </l>
	<l id='1528'>Et c'est être suspect que vouloir trop aimer. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1529'>Juste ciel ! Je verrai dans mon amour extrême, </l>
	<l id='1530'>Qu'un indigne revers vous ôte un Diadème, </l>
	<l id='1531'>Et sentant plus que vous ce qu'il vous fait sentir, </l>
	<l id='1532'>J'aurai la lâcheté d'y pouvoir consentir ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1533'>Et par où prétends-tu repousser la tempête ? </l>
	<l id='1534'>Emploierai-je ton bras pour couronner ma tête, </l>
	<l id='1535'>Et veux-tu qu'essayant un rebelle attentat, </l>
	<l id='1536'>Plutôt que de céder, j'expose tout l'État ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1537'>Ah, Madame, épargnez ce soupçon à ma gloire, </l>
	<l id='1538'>La maxime est injuste et la tache trop noire. </l>
	<l id='1539'>Mais vous voir accepter un changement si prompt, </l>
	<l id='1540'>Sans reprocher aux Dieux l'outrage qu'ils vous font... </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1541'>Le noble emportement que m'inspire ton zèle ! </l>
	<l id='1542'>Je sais voir un coeur bas si je ne les querelle, </l>
	<l id='1543'>Et je trahis ma gloire à n'oser mériter </l>
	<l id='1544'>La chute où leur rigueur me veut précipiter ? </l>
	<l id='1545'>S'il est vrai que pour moi ton amour s'intéresse, </l>
	<l id='1546'>Aie assez de vertu pour suivre ma faiblesse, </l>
	<l id='1547'>Et pour bien signaler ta générosité, </l>
	<l id='1548'>Élèves-en l'effort jusqu'à ma lâcheté. </l>
	<l id='1549'>Alors tu connaîtras qu'un coeur qui se possède, </l>
	<l id='1550'>Des plus rudes malheurs porte en soi le remède, </l>
	<l id='1551'>Et que d'un fier destin l'implacable courroux, </l>
	<l id='1552'>Jamais sans notre aveu ne triomphe de nous. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1553'>J'aurais ces sentiments dans ma propre disgrâce, </l>
	<l id='1554' part='i'>Mais l'amour... </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1554' part='f'>Cet amour un peu trop t'embarrasse, </l>
	<l id='1555'>Mais je l'estime assez pour forcer mon devoir </l>
	<l id='1556'>À ne rien croire encor de ce qu'il me fait voir. </l>
	<l id='1557'>Tu m'as offert des voeux, le Roi les autorise, </l>
	<l id='1558'>À toute leur attente il me veut voir soumise. </l>
	<l id='1559'>Incapable d'aimer ainsi que de haïr, </l>
	<l id='1560'>Le temps me fera voir si j'ai lieu d'obéir. </l>
	<l id='1561'>C'est ce qui me console en perdant la Couronne, </l>
	<l id='1562'>Qu'il faut qu'à ce qu'elle est ton âme s'abandonne, </l>
	<l id='1563'>Et que de faux respects ne sauraient plus cacher, </l>
	<l id='1564'>Qui du trône ou de moi t'a su le plus toucher. </l>
	<l id='1565'>Adieu ; cédant au Ciel qui veut que je m'abaisse, </l>
	<l id='1566'>Je vais de mon hommage assurer la Princesse. </l>
	<l id='1567'>C'est à toi de juger si, quoi que soeur de Roi, </l>
	<l id='1568'>Après ces lâchetés je suis digne de toi. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Anaxaris, Iphite. </head>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1569' part='i'>Où me vois-tu réduit, cher Iphite ? </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1569' part='f'>À tout craindre, </l>
	<l id='1570'>Si votre ambition ne sait mieux se contraindre. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1571'>Quoi, l'amour, cette ardente et fière passion, </l>
	<l id='1572'>Aura pu se soumettre à cette ambition, </l>
	<l id='1573'>Et je balancerais un autre sacrifice, </l>
	<l id='1574'>Quand j'en puis espérer le trône et Bérénice ? </l>
	<l id='1575'>Ôtons à cet amour tout droit de s'indigner, </l>
	<l id='1576'>Qui ne l'épargna point ne doit rien épargner. </l>
	<l id='1577'>Perdons-nous, perdons tout, plutôt qu'on nous soupçonne </l>
	<l id='1578'>De céder lâchement l'espoir d'une Couronne, </l>
	<l id='1579'>Et faisons triompher dans ce coeur combattu </l>
	<l id='1580'>Le crime entreprenant sur la molle vertu. </l>
	<l id='1581'>Pour gagner un Empire et s'en rendre le maître, </l>
	<l id='1582'>C'est être criminel qu'appréhender de l'être. </l>
	<l id='1583'>Osons tout sans scrupule, et par de prompts effets... </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1584'>Quoi, seigneur, pour régner recourir aux forfaits ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1585'>Fussent-ils assez grands pour mériter la foudre, </l>
	<l id='1586'>Qui m'en voudra punir si je puis m'en absoudre ? </l>
	<l id='1587'>La plus noire action que l'audace produit </l>
	<l id='1588'>Ne prend que du succès la honte qui la suit. </l>
	<l id='1589'>C'est lui seul qui la rend injuste ou légitime ; </l>
	<l id='1590'>Heureux, elle est vertu, malheureux, elle est crime, </l>
	<l id='1591'>Et quand l'éclat d'un trône y semble convier, </l>
	<l id='1592'>Tous les crimes sont beaux qu'on peut justifier. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1593'>Mais s'il n'est nécessaire à quoi bon en commettre ? </l>
	<l id='1594'>À votre espoir encor vous pouvez tout permettre, </l>
	<l id='1595'>Du peuple et des soldats vous avez tous les coeurs. </l>
	<l id='1596'>Servez-vous-en, Seigneur, pour vaincre vos malheurs. </l>
	<l id='1597'>Qu'ils demandent pour vous l'hymen de Bérénice ; </l>
	<l id='1598'>Si le Roi les refuse, ils vous feront justice, </l>
	<l id='1599'>Et bientôt du Palais ils sauront la tirer </l>
	<l id='1600'>Pour forcer cet obstacle, et vous en assurer. </l>
	<l id='1601'>Tant de Villes d'ailleurs prendront votre querelle </l>
	<l id='1602'>Qu'on prétendrait en vain vous traiter de rebelle. </l>
	<l id='1603'>Essayez ces moyens puisqu'ils sont les plus doux. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1604'>Viens, dans peu tu sauras à quoi je me résous. </l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Bérénice, Clitie.</head>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1605'>En vain tu veux douter qu'on puisse avec justice, </l>
	<l id='1606'>Imputer ce tumulte à son lâche artifice, </l>
	<l id='1607'>Et que par de faux bruits ayant su l'exciter, </l>
	<l id='1608'>Il n'en fasse un essai de ce qu'il peut tenter. </l>
	<l id='1609'>C'est au trône par là que son orgueil aspire ; </l>
	<l id='1610'>Le Peuple avecque lui dans ce dessein conspire, </l>
	<l id='1611'>Et loin que de soi-même il eût rien entrepris, </l>
	<l id='1612'>Vois pour se mutiner quel prétexte il a pris. </l>
	<l id='1613'>Il se plaint que du Roi l'âme trop aveuglée </l>
	<l id='1614'>Au choix d'Anaxaris n'a porté Philoclée, </l>
	<l id='1615'>Qu'après qu'il a connu que c'était l'éloigner </l>
	<l id='1616'>D'un trône que moi seule avais droit de donner, </l>
	<l id='1617'>Et qu'au mépris des lois dont la rigueur le gêne, </l>
	<l id='1618'>Il veut, quoi qu'Étranger, y placer Philoxène. </l>
	<l id='1619'>Crois-tu qu'il embrassât ce murmure indiscret </l>
	<l id='1620'>À moins qu'Anaxaris l'appuyât en secret ? </l>
	<l id='1621'>Son ordre seul sans doute en fait les impostures. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1622'>C'est pousser un peu loin de simples conjectures, </l>
	<l id='1623' part='i'>Car que prétendrait-il ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1623' part='f'>Montrer que malgré soi </l>
	<l id='1624'>On le force de rompre avec la soeur du Roi, </l>
	<l id='1625'>En accuser le Peuple, et sur sa violence </l>
	<l id='1626'>De son ambition rejeter l'insolence. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1627'>Mais, Madame, sur quoi ce soupçon odieux </l>
	<l id='1628'>Qui vous le peint d'accord avec les Factieux ? </l>
	<l id='1629'>Si tôt que du tumulte on a su la nouvelle, </l>
	<l id='1630'>Quel autre à l'étouffer a marqué plus de zèle ? </l>
	<l id='1631'>Il en a pour le Roi fait voir de prompts effets, </l>
	<l id='1632'>Faisant suivre soudain la Garde du Palais, </l>
	<l id='1633'>Et sans lui, nous dit-on, qui va de place en place, </l>
	<l id='1634'>Le Roi de ces Mutins verrait croître l'audace. </l>
	<l id='1635'>Il semble que lui seul attire leur respect. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1636'>C'est par cette raison qu'il m'est le plus suspect. </l>
	<l id='1637'>Sans s'en montrer complice il veut voir quelle atteinte </l>
	<l id='1638'>Du Peuple sur le Roi pourra porter la plainte, </l>
	<l id='1639'>Et s'il l'en voit ému, soudain à haute voix </l>
	<l id='1640'>Par un second tumulte il briguera mon choix ; </l>
	<l id='1641'>Mais avant qu'à souffrir un lâche et vil hommage, </l>
	<l id='1642'>Où le temps, où la force abaissent mon courage, </l>
	<l id='1643'>Tout ce que peut du Ciel le plus âpre courroux... </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1644'>Ne vous emportez pas, Madame, il vient à vous. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Bérénice, Anaxaris, Iphite, Clitie.</head>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1645' part='i'>Quoi ? Venir sans le Roi ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1645' part='f'>N'en soyez point en peine, </l>
	<l id='1646'>Il donne encor quelque ordre avecque Philoxène. </l>
	<l id='1647'>Cependant tout est calme, et l'orage cessé, </l>
	<l id='1648'>Pour vous en avertir je me suis avancé. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1649'>Sans doute à votre zèle on doit ce grand ouvrage ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1650'>Madame, j'ai tâché de faire davantage, </l>
	<l id='1651'>Et si pour moi le Peuple eût dompté son courroux, </l>
	<l id='1652'>Philoxène aujourd'hui serait digne de vous. </l>
	<l id='1653'>Vingt fois j'ai fait ouïr qu'on ne pouvait sans crime </l>
	<l id='1654'>Défendre à son amour un espoir légitime, </l>
	<l id='1655'>Et qu'il était permis de violer nos lois </l>
	<l id='1656'>En faveur des Héros, aussi bien que des Rois ; </l>
	<l id='1657'>Mais des raisons d'État font que chacun s'obstine. </l>
	<l id='1658'>L'hymen d'un Étranger en serait la ruine, </l>
	<l id='1659'>Et l'indignation ferait armer soudain </l>
	<l id='1660'>Tous ceux que peut flatter l'espoir de votre main. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1661'>Cet effort est l'effet d'une vertu sublime. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1662'>Il semble assez payé puisqu'il a votre estime ; </l>
	<l id='1663'>Mais c'est peu que pour vous il paraisse entrepris, </l>
	<l id='1664'>Votre coeur, quoi qu'il pense, en connaît mal le prix, </l>
	<l id='1665'>Et je le perds sans doute à souffrir qu'il ignore </l>
	<l id='1666'>Que je sers Philoxène, et que je vous adore. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1667' par='i'>Moi ? </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1667' part='f'>Déjà dans vos yeux je lis votre courroux ; </l>
	<l id='1668'>Mais enfin je vous aime, et je n'aime que vous, </l>
	<l id='1669'>Et peut-être, Madame, après un long martyre, </l>
	<l id='1670'>Il me doit être au moins permis de vous le dire. </l>
	<l id='1671'>Je sais que cet aveu, malgré tout mon respect, </l>
	<l id='1672'>À n'examiner rien, vous peut-être suspect ; </l>
	<l id='1673'>Mais avant qu'écouter une aveugle colère, </l>
	<l id='1674'>Instruisez votre coeur de ce que j'ai su faire, </l>
	<l id='1675'>Et si de mon audace il trouve à s'offenser, </l>
	<l id='1676'>Voyez à quoi pour vous le mien s'est pu forcer. </l>
	<l id='1677'>À vos seuls intérêts donnant toute mon âme, </l>
	<l id='1678'>En vain l'appui du Roi semble assurer ma flamme, </l>
	<l id='1679'>J'en détruis tout l'espoir plutôt que vous priver </l>
	<l id='1680'>Du rang où Philoxène aime à vous élever. </l>
	<l id='1681'>Je fais plus ; ma vertu redoutant ma faiblesse, </l>
	<l id='1682'>Me contraint d'engager mes voeux à la Princesse, </l>
	<l id='1683'>Afin que de son choix m'étant montré jaloux, </l>
	<l id='1684'>Je n'ose plus prétendre à m'expliquer pour vous. </l>
	<l id='1685'>Aujourd'hui par l'hymen votre bonheur s'assure, </l>
	<l id='1686'>Vous l'avez souhaité, je le vois sans murmure. </l>
	<l id='1687'>Votre sort tout à coup avec éclat changé </l>
	<l id='1688'>Me fait voir de sa foi votre amour dégagé ; </l>
	<l id='1689'>Loin d'en flatter le mien contre un Parti rebelle, </l>
	<l id='1690'>Je cours de Philoxène embrasser la querelle, </l>
	<l id='1691'>Et pour le rendre heureux par un cruel effort </l>
	<l id='1692'>Je travaille moi-même à l'arrêt de ma mort. </l>
	<l id='1693'>Hélas ! Pourriez-vous bien, après tant de contrainte, </l>
	<l id='1694'>D'un amour si soumis désapprouver la plainte, </l>
	<l id='1695'>Et quoi qu'il vous surprenne, est-ce un crime à mon feu </l>
	<l id='1696'>De ne voir plus d'obstacle, et d'espérer un peu ? </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1697'>J'ai gardé le silence, et je m'y suis forcée, </l>
	<l id='1698'>Pour voir où tu portais une ardeur insensée, </l>
	<l id='1699'>Et pénétrer l'orgueil qui tâche à t'élever </l>
	<l id='1700'>Où ta fausse vertu ne saurait arriver. </l>
	<l id='1701'>Donc rendre à ton amour la Princesse propice </l>
	<l id='1702'>C'était de ton repos me faire un sacrifice, </l>
	<l id='1703'>Et tu donnais ton coeur de peur que malgré toi </l>
	<l id='1704'>Il n'osât me déplaire en s'échappant vers moi. </l>
	<l id='1705'>Tu voulus par maxime agir contre toi-même ; </l>
	<l id='1706'>Certes l'exemple est rare, et le respect extrême, </l>
	<l id='1707'>Et j'en tiendrais l'effort digne d'être admiré, </l>
	<l id='1708'>Si l'intérêt du trône en était séparé ; </l>
	<l id='1709'>Mais vers nous tour à tour son seul éclat t'appelle, </l>
	<l id='1710'>Tu le cherches en moi quand il n'est plus en elle. </l>
	<l id='1711'>Quoi que tu puisses dire, un véritable amant, </l>
	<l id='1712'>Quand son amour est pur jamais ne se dément. </l>
	<l id='1713'>S'il voit qu'à s'expliquer ses voeux puissent déplaire, </l>
	<l id='1714'>Sans les porter ailleurs, il les force à se taire, </l>
	<l id='1715'>Et pour charmer ses maux, c'est assez d'espérer </l>
	<l id='1716'>Que du moins en mourant il pourra soupirer. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1717'>D'un triomphe trop bas vous dédaignez la gloire ; </l>
	<l id='1718' part='i'>Mais si je ne vous aime... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1718' part='f'>Et bien, je le veux croire, </l>
	<l id='1719'>Et plus juste pour toi qu'on n'eût pu présumer, </l>
	<l id='1720'>Je consens même encor que m'oses aimer. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1721' part='i'>Ah, ce n'est qu'à vos pieds... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1721' part='f'>Ne fais point de bassesses. </l>
	<l id='1722'>L'amour dans les grands coeurs hait ces molles tendresses, </l>
	<l id='1723'>Et quoi que sur le tien il ait pris de pouvoir, </l>
	<l id='1724'>Je te donne l'exemple, ose le recevoir. </l>
	<l id='1725'>J'aime, et ma lâcheté serait sans doute extrême </l>
	<l id='1726'>Si je cessais jamais d'aimer autant que j'aime ; </l>
	<l id='1727'>Mais quand de mon devoir l'inexorable loi </l>
	<l id='1728'>Dérobe à Philoxène et mon coeur et ma foi, </l>
	<l id='1729'>Quoi qu'en dépit du sort tout mon coeur lui demeure, </l>
	<l id='1730'>Sous l'effort du silence il est beau que je meure, </l>
	<l id='1731'>Plutôt que mon amour dans ce coeur renfermé, </l>
	<l id='1732'>Lui fasse découvrir qu'il soit encor aimé. </l>
	<l id='1733'>Voilà les sentiments que la gloire m'inspire. </l>
	<l id='1734'>Prends-les pour règle aux tiens, aime sans en rien dire, </l>
	<l id='1735'>Et tandis qu'en secret je saurai soupirer, </l>
	<l id='1736'>Si j'ai part dans tes voeux, laisse-moi l'ignorer. </l>
	<l id='1737'>La contrainte pour toi sera d'autant moins rude, </l>
	<l id='1738'>Que déjà ton amour en a pris l'habitude, </l>
	<l id='1739'>Et qu'à taire sa flamme un coeur accoutumé </l>
	<l id='1740'>Peut renoncer sans peine à l'espoir d'être aimé. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1741'>J'y renonçais pour vous quand l'heureux Philoxène </l>
	<l id='1742'>D'un légitime espoir pouvait flatter sa peine ; </l>
	<l id='1743'>Mais puisque indigne enfin d'un bien qu'il doit quitter... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1744'>Et par où mieux que lui crois-tu le mériter ? </l>
	<l id='1745'>Est-ce par ton orgueil dont je hais la maxime ? </l>
	<l id='1746'>Est-ce par ton amour dont je connais le crime ? </l>
	<l id='1747'>Est-ce enfin par les noms que tu prends hautement </l>
	<l id='1748'>D'ambitieux Sujet, et d'infidèle amant ? </l>
	<l id='1749'>Règle mieux un transport indigne de paraître ; </l>
	<l id='1750'>Si tu me connais mal, tâche de te connaître, </l>
	<l id='1751'>Et sans trop espérer de l'appui de ton Roi, </l>
	<l id='1752'>Vois encor quelque espace entre le trône et toi. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1753' part='i'>Ah, Madame, c'est trop... </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1753' part='f'>Oui c'est trop te contraindre, </l>
	<l id='1754'>Ne pouvant être aimé cherche à te faire craindre. </l>
	<l id='1755'>Dis que par toi l'État se laissant gouverner, </l>
	<l id='1756'>Tu demandes un bien que tu te peux donner. </l>
	<l id='1757'>Dis que le Roi lui-même approuvant ton audace </l>
	<l id='1758'>M'exclura de ce trône, ou t'y donnera place ; </l>
	<l id='1759'>Mon coeur de ton pouvoir concevrait quelque effroi </l>
	<l id='1760'>S'il t'estimait assez pour rien craindre de toi. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Anaxaris, Iphite.</head>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1761'>Tu vois, de la douceur ce qu'il faut que j'espère. </l>
</sp>
<sp who='IPHITE'><speaker>IPHITE.</speaker>
	<l id='1762'>Seigneur, avant la force elle était nécessaire. </l>
	<l id='1763'>C'est à vous maintenant d'agir dans le Palais, </l>
	<l id='1764'>Tout le Peuple est pour vous, tous vos Amis sont prêts ; </l>
	<l id='1765'>Chacun d'eux dispersé vers cette fausse porte </l>
	<l id='1766'>Se prépare au besoin à vous prêter main forte, </l>
	<l id='1767'>Et l'ardeur qui pour vous échauffe leurs esprits... </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1768' part='i'>Viens, je vois Philoclée. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Philoclée, Anaxaris, Iphite, Hésione.</head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1768' part='f'>Arrête, Anaxaris. </l>
</sp>
<sp who='ANAXARIS'><speaker>ANAXARIS.</speaker>
	<l id='1769'>Madame, il faut au Roi que j'aille rendre compte... </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1770'>En effet, si j'en crois ce que l'on me raconte, </l>
	<l id='1771'>La nouvelle Princesse a des mépris pour toi </l>
	<l id='1772'>Qui doivent t'obliger à t'aller plaindre au Roi. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Philoclée, Hésione. </head>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1773'>Et bien, tu le croiras enfin qu'en ma personne </l>
	<l id='1774'>Ce lâche ambitieux n'aimait que la Couronne, </l>
	<l id='1775'>Et que l'aversion que je sentais pour lui </l>
	<l id='1776'>Découvrait à mon coeur ce qu'il voit aujourd'hui ? </l>
</sp>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='1777'>Rien ne saurait, Madame, égaler ma surprise. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1778'>Au moins dans mon malheur le Ciel me favorise, </l>
	<l id='1779'>Puisque m'affranchissant d'un hymen odieux </l>
	<l id='1780'>Il me laisse toujours dans un rang glorieux, </l>
	<l id='1781'>Qui par le noble éclat qu'il tire de soi-même </l>
	<l id='1782'>Me peut souffrir partout le choix d'un Diadème. </l>
</sp>
<sp who='HESIONE'><speaker>HÉSIONE.</speaker>
	<l id='1783'>Avec tant de vertu pourriez-vous en manquer ? </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Le Roi, Philoclée, Hésione. </head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1784'>Ma soeur, nos Factieux ont osé s'expliquer. </l>
	<l id='1785'>L'intérêt de l'État par d'injustes alarmes </l>
	<l id='1786'>Les avait obligés à recourir aux armes, </l>
	<l id='1787'>Et présumant déjà qu'au mépris de nos lois </l>
	<l id='1788'>J'élevais Philoxène au trône de leurs Rois, </l>
	<l id='1789'>Chacun pour son pays croyait montrer son zèle, </l>
	<l id='1790'>À prendre avidement le titre de Rebelle. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1791'>Quoi donc ? Par tant d'exploits qui le font redouter, </l>
	<l id='1792'>Un Héros tel que lui n'a pu rien mériter ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1793'>Le Peuple seul agit, mais encor qu'il déguise, </l>
	<l id='1794'>Et le rang et le nom des Chefs de l'entreprise, </l>
	<l id='1795'>Il n'aurait rien osé si pour leurs intérêts </l>
	<l id='1796'>Les Grands à l'appuyer n'avaient paru tout prêts. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1797'>Pour former ce tumulte, oserai-je vous dire, </l>
	<l id='1798'>Seigneur, qu'Anaxaris lui seul a pu suffire ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1799'>Araxe dans mon âme avait déjà porté </l>
	<l id='1800'>Quelque faible soupçon de sa fidélité ; </l>
	<l id='1801'>Mais contre nos Mutins, loin que mon choix le gêne, </l>
	<l id='1802'>On l'a vu hautement agir pour Philoxène, </l>
	<l id='1803'>Et faire ses efforts à leur persuader </l>
	<l id='1804'>Qu'à qui mérite tout les lois doivent céder. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1805'>Pour mieux cacher l'orgueil d'une folle espérance </l>
	<l id='1806'>Il prend d'un beau dehors la trompeuse apparence ; </l>
	<l id='1807'>Mais sans une Couronne on voit bien aujourd'hui </l>
	<l id='1808'>Que la soeur de son Roi n'est plus digne de lui. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1809'>D'un projet téméraire il n'aurait que la honte </l>
	<l id='1810'>S'il osait de mon sang faire si peu de compte, </l>
	<l id='1811'>Qu'il crût impunément pouvoir aux yeux de tous </l>
	<l id='1812'>Désavouer des voeux que j'ai reçus pour vous. </l>
	<l id='1813' part='i'>La Phrygie... </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Le Roi, Philoclée, Clitie, Hésione.</head>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1813' part='m'>Ah, Seigneur... </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1813' part='f'>Quelle douleur te presse ? </l>
	<l id='1814' part='i'>Parle. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1814' part='f'>On a du Palais enlevé la Princesse. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1815' part='i'>Bérénice enlevée ! Ah, juste ciel ! </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1815' part='f'>Seigneur, </l>
	<l id='1816'>On se défiait peu du lâche Ravisseur. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1817' part='i'>Et c'est ? </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
     <l id='1817' part='m'>Anaxaris.</l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1817' part='m'>Anaxaris ! </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1817' part='f'>Lui-même. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1818'>Vous voyez si le traître aspire au Diadème. </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1819'>Oui, Seigneur, n'imputez cette indigne action, </l>
	<l id='1820'>Qu'aux transports inquiets de son ambition, </l>
	<l id='1821'>Mais ce qui me confond dans sa lâche entreprise </l>
	<l id='1822'>C'est de voir qu'en effet le Peuple l'autorise, </l>
	<l id='1823'>Seule, et sans rien prévoir d'un si cruel destin, </l>
	<l id='1824'>J'avais accompagné la Princesse au jardin, </l>
	<l id='1825'>Quand suivi seulement d'une assez faible escorte, </l>
	<l id='1826'>Il la force à sortir par une fausse porte, </l>
	<l id='1827'>Où sitôt qu'il paraît j'entends pousser des cris. </l>
	<l id='1828'>De, vive Bérénice, et vive Anaxaris. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1829'>Quoi, d'un crime si noir tout le Peuple est complice ? </l>
	<l id='1830'>De son tumulte enfin je comprends l'artifice. </l>
	<l id='1831'>Il était concerté pour tirer du Palais </l>
	<l id='1832'>Ce qu'il eût pu trouver d'obstacle à ses projets. </l>
	<l id='1833'>Une seconde fois allons voir si sans peine... </l>
</sp>
<sp who='CLITIE'><speaker>CLITIE.</speaker>
	<l id='1834'>Seigneur, espérez tout du vaillant Philoxène. </l>
	<l id='1835'>Revenant par bonheur avec quelques Soldats, </l>
	<l id='1836'>À ces cris vers le Traître il a tourné ses pas, </l>
	<l id='1837'>Et sans rien voir de plus, dans l'ardeur de mon zèle </l>
	<l id='1838'>J'ai cru vous en devoir la première nouvelle. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1839'>Il ne peut sous le nombre éviter de périr. </l>
	<l id='1840'>Contre un Peuple mutin courons le secourir. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1841'>Vous exposez vous-même à son lâche caprice ? </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Le Roi, Philoclée, Araxe, Clitie, Hésione.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1842'>Et bien, Araxe, un Traître enlève Bérénice ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1843'>Elle est libre, Seigneur, et Philoxène enfin </l>
	<l id='1844'>D'une insolente audace affranchit son destin. </l>
	<l id='1845'>L'un et l'autre à vos yeux s'en va soudain paraître. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1846'>La Justice du Ciel par là se fait connaître, </l>
	<l id='1847'>Et je me trahirais si pour la mériter </l>
	<l id='1848'>Contre un Sujet ingrat je n'osais l'imiter. </l>
	<l id='1849'>De son audace enfin cessons d'être complices ; </l>
	<l id='1850'>Pou mieux punir sa faute oublions ses services, </l>
	<l id='1851'>Et puisque son orgueil s'enfle de nos bienfaits, </l>
	<l id='1852'>Mettons-le hors d'état d'en abuser jamais. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1853'>Seigneur, les Dieux sur l'heure ont ordonné sa peine </l>
	<l id='1854'>Fort de l'appui du Peuple il bravait Philoxène, </l>
	<l id='1855'>Et le voyant suivi de fort peu de Soldats </l>
	<l id='1856'>Il croyait sa défaite indigne de son bras ; </l>
	<l id='1857'>Mais Philoxène, ému des pleurs de la Princesse, </l>
	<l id='1858'>Sait inspirer aux siens tant de coeur et d'adresse, </l>
	<l id='1859'>Que contre Anaxaris tous se portant d'abord, </l>
	<l id='1860'>Sans connaître la main, on le voit tomber mort. </l>
	<l id='1861'>Le succès aussitôt répond à notre attente, </l>
	<l id='1862'>Par la perte du Chef chacun prend l'épouvante, </l>
	<l id='1863'>Son parti se dissipe, et la Princesse ainsi </l>
	<l id='1864'>Rendant grâce au Vainqueur... mais, Seigneur les voici. </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Le Roi, Bérénice, Philoclée, Philoxène, Araxe, Clitie, Hésione.</head>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1865'>Que ne vous dois-je point, Guerrier incomparable ? </l>
	<l id='1866'>Vous faites avorter les desseins d'un coupable, </l>
	<l id='1867'>Et rendez aujourd'hui par un heureux secours, </l>
	<l id='1868'>Et le calme à l'État, et la gloire à mes jours. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1869'>Cette reconnaissance est trop pour Philoxène. </l>
	<l id='1870'>À qui combat pour vous la victoire est certaine, </l>
	<l id='1871'>Et la mienne, Seigneur, perd d'autant de son prix </l>
	<l id='1872'>Qu'il l'a fallu souiller du sang d'Anaxaris. </l>
	<l id='1873'>Son hymen résolu marquait la haute estime... </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1874'>Après son attentat sa mort est légitime, </l>
	<l id='1875'>Et ma soeur n'en sent pas le coup si vivement, </l>
	<l id='1876'>Que dans un criminel elle plaigne un amant. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='1877'>Ses voeux dans leur fierté n'ayant pu vous déplaire, </l>
	<l id='1878'>J'aurais cru faire un crime à leur être contraire ; </l>
	<l id='1879'>Mais malgré ce respect qui soutenait ma foi, </l>
	<l id='1880'>Je n'estimais en lui que le choix de mon Roi. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1881'>Tant de vertu, ma soeur, aura les Dieux propices. </l>
<stage>À Philoxène. </stage>
	<l id='1882'>Vous, de qui le grand coeur signale les services, </l>
	<l id='1883'>Attendant que le temps ordonne de leur prix, </l>
	<l id='1884'>Prenez auprès de moi le rang d'Anaxaris. </l>
	<l id='1885'>Ma faveur fit sa gloire, et la mienne est parfaite </l>
	<l id='1886' part='i'>Si je puis... </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1886' part='f'>Non, Seigneur, agréez ma retraite. </l>
	<l id='1887'>Étant suspect au Peuple, il vous peut reprocher, </l>
	<l id='1888'>Que déjà je vous coûte un sang qui lui fut cher. </l>
	<l id='1889'>Et croyant que la mort d'un si grand adversaire </l>
	<l id='1890'>Aura flatté mes voeux d'un espoir téméraire, </l>
	<l id='1891'>À des troubles nouveaux il pourrait s'emporter, </l>
	<l id='1892'>Si vos bontés pour moi ne cessent d'éclater. </l>
	<l id='1893'>N'ayant plus qu'à traîner une vie inutile, </l>
	<l id='1894' part='i'>Il vaut mieux... </l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. Le Roi, Bérénice, Philoclée, Philoxène, Cléophis, Araxe, Hésione, Clitie.</head>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS, au roi.</speaker>
	<l id='1894' part='f'>Ah, Seigneur, où sera mon asile, </l>
	<l id='1895'>Si contre le courroux d'un Roi trop irrité </l>
	<l id='1896'>Votre protection ne fait ma sûreté ? </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1897' part='i'>Ô Dieux, c'est Cléophis ! </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1897' part='f'>Oui, Cléophis coupable </l>
	<l id='1898'>De laisser sans Couronne un Héros indomptable, </l>
	<l id='1899'>Puisque par sa vertu Philoxène aujourd'hui </l>
	<l id='1900'>Justifiait assez ce que j'osai pour lui. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1901'>Accordez-lui, Seigneur, le secours qu'il espère. </l>
	<l id='1902'>C'est un fils à vos pieds qui parle pour son père. </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1903'>J'abuserais d'un nom qui ne m'est point permis. </l>
	<l id='1904'>On le publie en vain, vous n'êtes point mon fils. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1905'>Quoi, ce n'est qu'un faux bruit qu'a fait courir l'envie, </l>
	<l id='1906'>Et toujours Philoxène est Prince de Lydie ? </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1907'>On en sait déjà trop pour pouvoir déguiser </l>
	<l id='1908'>Qu'à mon Roi pour son fils j'osai le supposer ; </l>
	<l id='1909'>Mais un même accident dans la même journée </l>
	<l id='1910'>Du Prince et de mon fils trancha la destinée, </l>
	<l id='1911'>Et ce vaillant Héros qui passait pour le sien, </l>
	<l id='1912'>N'est en effet, Seigneur, ni son fils, ni le mien. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1913' part='i'>Et qui donc ? </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1913' part='f'>C'est de quoi je n'ai point connaissance. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1914'>Dieux, quel Astre fatal éclaira ma naissance, </l>
	<l id='1915'>Si sans m'en éclaircir le funeste embarras, </l>
	<l id='1916'>L'on apprend seulement ce que je ne suis pas ? </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1917'>Je ne vous dirai point ce qu'a su la Phrygie, </l>
	<l id='1918'>L'injuste emportement du feu Roi de Lydie, </l>
	<l id='1919'>Qui par l'hymen du Prince à la fureur réduit, </l>
	<l id='1920'>Si l'on ne l'eût soustrait, en eût perdu le fruit. </l>
	<l id='1921'>Il me fut confié, Lesbos fut ma retraite, </l>
	<l id='1922'>Qui pendant mon séjour demeura si secrète, </l>
	<l id='1923'>Que sur moi seul le Prince osant s'en assurer, </l>
	<l id='1924'>De peur de se trahir, la voulut ignorer. </l>
	<l id='1925'>Ayant alors un fils, ma Femme en cet orage </l>
	<l id='1926'>Avec notre dépôt enleva ce cher gage, </l>
	<l id='1927'>Et c'est par où l'on croit que n'étant point au Roi, </l>
	<l id='1928'>Puisque j'avais un fils, Philoxène est à moi. </l>
	<l id='1929'>Mais huit mois en effet s'étaient coulés à peine </l>
	<l id='1930'>Qu'avec lui je pleurai le jeune Philoxène. </l>
	<l id='1931'>Tous deux en même jour terminèrent leur sort. </l>
	<l id='1932'>Jugez de ma douleur dans l'une et l'autre mort, </l>
	<l id='1933'>Quand j'appris aussitôt que le Roi de Lydie, </l>
	<l id='1934'>Laissant le Prince au trône, avait fini sa vie. </l>
	<l id='1935'>Je maudis le destin de prolonger mes jours, </l>
	<l id='1936'>Et le seul désespoir eût été mon secours, </l>
	<l id='1937'>Si de leurs volontés les Dieux voulant m'instruire, </l>
	<l id='1938'>Sur le bord de la mer n'eussent su me conduire. </l>
	<l id='1939'>Là, rêvant seul un jour, je découvre sur l'eau </l>
	<l id='1940'>Un esquif qui suivait le débris d'un vaisseau, </l>
	<l id='1941'>Et qui poussé d'un vent à mes voeux favorable, </l>
	<l id='1942'>Vient soudain à mes pieds s'arrêter sur le sable. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1943' part='i'>Ô Dieux ! </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1943' part='f'>Jugez, Seigneur, si je suis étonné </l>
	<l id='1944'>D'y trouver un enfant aux flots abandonné. </l>
	<l id='1945'>Tout paraît digne en lui d'une illustre naissance, </l>
	<l id='1946'>Il montre en ses regards une aimable assurance ; </l>
	<l id='1947'>D'ailleurs, son équipage est riche et curieux. </l>
	<l id='1948'>J'en admire partout l'or qui brille à mes yeux, </l>
	<l id='1949'>Et croyant que du Ciel la faveur découverte </l>
	<l id='1950'>Me faisais ce présent pour réparer ma perte, </l>
	<l id='1951'>J'abandonne Lesbos, et dégageant ma foi </l>
	<l id='1952'>J'ose pour son fils mort le rendre au nouveau Roi. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1953' part='i'>Araxe. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1953' part='f'>Pardonnez au zèle qui m'emporte. </l>
	<l id='1954'>Le lieu, l'âge, le temps, Seigneur, tout se rapporte, </l>
	<l id='1955'>C'est Atis, c'est mon Prince, il n'en faut point douter. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1956'>J'en croirai sa vertu s'il l'en faut consulter, </l>
	<l id='1957' part='i'>Mais tu l'as vu périr. </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1957' part='f'>Prêt à faire naufrage, </l>
	<l id='1958'>Espérant dans l'esquif pouvoir vaincre l'orage, </l>
	<l id='1959'>Moi-même entre mes bras j'avais su l'y porter, </l>
	<l id='1960'>Quand résistant à ceux qui s'y voulaient jeter, </l>
	<l id='1961'>Dans l'instant qu'à mes yeux notre Vaisseau se brise, </l>
	<l id='1962'>Le vent rompant le câble aide mon entreprise ; </l>
	<l id='1963'>Mais avec tant d'effort, qu'emporté dans les flots </l>
	<l id='1964'>J'en fus jeté mourant dans l'Île de Lesbos. </l>
	<l id='1965'>Là, du destin d'Atis n'ayant pu rien apprendre, </l>
	<l id='1966' part='i'>Je crus sa mort certaine. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1966' part='f'>Ô Ciel, daigne m'entendre. </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1967' part='i'>Cette boîte peut-être... </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE.</speaker>
	<l id='1967' part='f'>Ah, qu'est-ce que je vois ? </l>
	<l id='1968'>Elle emporte au-dedans le Portrait du feu Roi. </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS.</speaker>
	<l id='1969' part='i'>Un Portrait ? </l>
</sp>
<sp who='ARAXE'><speaker>ARAXE, ouvrant le boîte.</speaker>
	<l id='1969' part='f'>Elle s'ouvre, en faut-il davantage ? </l>
	<l id='1970'>Il la portait, Seigneur, quand nous fîmes naufrage. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1971' part='i'>Ah, vous êtes Atis. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1971' part='f'>Croirai-je ce rapport, </l>
	<l id='1972'>Et n'est-ce point encore un nouveau jeu du sort ? </l>
</sp>
<sp who='CLEOPHIS'><speaker>CLÉOPHIS,à Philoxène.</speaker>
	<l id='1973'>Vous supposez, Seigneur, c'était vous en défendre, </l>
	<l id='1974'>Il vous ôtait un Sceptre, et j'osais vous le rendre. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1975'>Ô succès étonnant qui me rend malgré moi </l>
	<l id='1976'>L'injuste Usurpateur du trône de mon Roi ! </l>
	<l id='1977'>Si toutefois Araxe eût conçu moins d'alarmes, </l>
	<l id='1978'>De me voir contre un lâche avoir recours aux armes, </l>
	<l id='1979'>Dès lors sans rien prétendre, Antaléon vaincu </l>
	<l id='1980'>M'aurait vu vous remettre au rang qui vous est dû. </l>
	<l id='1981'>Je n'y résiste point, régnez, le Ciel l'ordonne. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1982'>Que dites-vous, Seigneur ? Ah, gardez la Couronne, </l>
	<l id='1983'>La Phrygie aujourd'hui fait de trop justes lois, </l>
	<l id='1984'>Pour m'opposer aux Dieux, et combattre leur choix. </l>
	<l id='1985'>Respectant leurs décrets, j'adore leur justice. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='1986'>Quoi, refuseriez-vous un Sceptre à Bérénice, </l>
	<l id='1987'>Et ce parfait amour qu'on ne pût étonner, </l>
	<l id='1988'>Si vous n'êtes son Roi, la peut-il couronner ? </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1989'>Si pour la voir au trône il faut que je partage </l>
	<l id='1990'>De ce titre éclatant le fameux avantage, </l>
	<l id='1991'>Au moins dans mon amour sais-je trop mon devoir, </l>
	<l id='1992'>Pour en vouloir jamais partager le pouvoir. </l>
	<l id='1993'>Mais, Madame, parlez ; après l'aveu d'un père </l>
<note>L'original porte : "qu'il faut j'espère". Nous remplaçons pas : "qu'il faut que j'espère". </note>
	<l id='1994'>C'est à vous à régler ce qu'il faut que j'espère, </l>
	<l id='1995'>Ne consultez que vous sur l'offre de ma foi. </l>
</sp>
<sp who='BERENICE'><speaker>BÉRÉNICE.</speaker>
	<l id='1996'>Je porte un coeur soumis aux ordres de mon Roi, </l>
	<l id='1997'>Et ce coeur vous explique assez par mon silence </l>
	<l id='1998'>Quelle part vous avez dans mon obéissance. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='1999'>Ô gloire, où mes désirs n'osaient plus s'élever ! </l>
	<l id='2000'>Mon bonheur est trop grand pour ne pas l'achever. </l>
<stage>À Philoclée. </stage>
	<l id='2001'>Consentez-y, Madame, et d'un illustre hommage </l>
	<l id='2002'>Daignez prendre aujourd'hui ma parole pour gage. </l>
	<l id='2003'>Le Prince Alcidamas étant dans cette Cour </l>
	<l id='2004'>Sous beaucoup de respect cacha beaucoup d'amour, </l>
	<l id='2005'>La rigueur de vos lois l'obligea de le taire, </l>
	<l id='2006'>Et comme il a pour moi les sentiments d'un frère, </l>
	<l id='2007'>Il aura même coeur si je le puis assurer </l>
	<l id='2008'>Qu'ayant changé de sort il a droit d'espérer. </l>
	<l id='2009'>Rendez par là ma joie et sa gloire parfaites. </l>
</sp>
<sp who='PHILOCLEE'><speaker>PHILOCLÉE.</speaker>
	<l id='2010'>Seigneur, lorsque le Ciel m'apprend ce que vous êtes, </l>
	<l id='2011'>Je m'acquitterais mal de ce que je vous dois, </l>
	<l id='2012'>Si pour former des voeux je consultais mon choix. </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='2013'>Daigne à ce grand projet le Ciel être propice. </l>
</sp>
<sp who='PHILOXENE'><speaker>PHILOXÈNE.</speaker>
	<l id='2014' part='i'>Seigneur... </l>
</sp>
<sp who='LE-ROI'><speaker>LE ROI.</speaker>
	<l id='2014' part='f'>Allons au trône élever Bérénice, </l>
	<l id='2015'>Publier votre gloire, et d'un accord commun </l>
	<l id='2016'>Montrer aux Phrygiens deux maîtres au lieu d'un. </l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

