<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LE FESTIN DE PIERRE, COMÉDIE</title>
				<author born='1625' born_location='Rouen' death='1709' death_location='Les Andelys' academie='1685'>CORNEILLE, Thomas</author>
				<date>1677</date>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Mars 2008</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Comédie</genre>
				<inspiration>moeurs espagnoles</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1671-1680</periode>
				<taille>1750-2000</taille>
				<permalien></permalien>
				<sources>
					<source id="1"><author/><text/></source>
				</sources>	

			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">LE FESTIN DE PIERRE</titlePart>
			<titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value="1677">M. DC. LXXVII.</docDate>
		<docAuthor id="CORNEILLE, Thomas" bio='corneillet'>par Monsieur Thomas Corneille</docAuthor>
		<docImprint>
			<privilege id=""><head></head></privilege>
	<acheveImprime id=""></acheveImprime>
	<printer id="">À AMSTERDAM, Chez les Frères Chatelain, près de la Maison de Ville. </printer>
</docImprint>
	<preface><head>AVIS. </head>
<p>Cette Pièce, dont les comédiens donnent tous les ans plusieurs représentations, est la même que feu Mr. de Molière fit jouer en prose peu de temps avant sa mort. Quelques personnes qui ont tout pouvoir sur moi, m'ayant engagé à la mettre en vers, je me réservai la liberté d'adoucir certaines expressions qui avaient blessé les Scrupuleux. J'ai suivi la prose dans tout le reste, à l'exception des acènes du troisième et du cinquième acte, où j'ai fait parler des femmes. Ce sont des scènes ajoutées à cet excellent original, et dont les défauts ne doivent point être imputés au célèbre auteur, sous le nom duquel cette Comédie est toujours représentée. </p>
	</preface>
		<performance>
			<premiere date='1677-02-12' location='Hôtel Guénégaud'>Représenté pour la première fois le 1é février 1677 au Théâtre Guénégaud.</premiere>
		</performance>
		<castList><head>ACTEURS</head>
		
		<castItem><role id="DOM-JUAN" civil='M'>DOM JUAN</role>.</castItem>
		<castItem><role id="DOM-LOUIS" civil='M'>DOM LOUIS</role>, père de Dom Juan.</castItem>
		<castItem><role id="ELVIRE" civil='F'>ELVIRE</role>, ayant épousé Dom Juan.</castItem>
		<castItem><role id="DOM-CARLOS" civil='M'>DOM CARLOS</role>, frère d'Elvire.</castItem>
		<castItem><role id="ALONSE" civil='M'>ALONSE</role>, ami de Dom Carlos.</castItem>
		<castItem><role id="THÉRÈSE" civil='F'>THÉRÈSE</role>, tante de Léonor.</castItem>
		<castItem><role id="LÉONOR" civil='F'>LÉONOR</role>, demoiselle de campagne.</castItem>
		<castItem><role id="PASCALE" civil='F'>PASCALE</role>, nourrice de Léonor.</castItem>
		<castItem><role id="CHARLOTE" civil='F'>CHARLOTE</role>, paysanne.</castItem>
		<castItem><role id="MATURINE" civil='F'>MATHURINE</role>, autre paysanne.</castItem>
		<castItem><role id="PIERROT" civil='M'>PIERROT</role>, paysan.</castItem>
		<castItem><role id="LA-RAMEE" civil='M'>LA RAMÉE</role>, valet de chambre de Dom Juan.</castItem>
		<castItem><role id="GUSMAN" civil='M'>GUSMAN</role>, domestique d'Elvire.</castItem>
		<castItem><role id="SGANARELLE" civil='M'>SGANARELLE</role>, valet de Dom Juan.</castItem>
		<castItem><role id="LA STATUE" civil='P'>LA STATUE du Commandeur</role>.</castItem>
		<castItem><role id="LA-VIOLETTE" civil='M'>LA VIOLETTE</role>, Laquais.</castItem>
	</castList>
	<set location='Madrid' country='Espagne' periode='XVIIème' link=''></set>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Sganarelle, Gusman.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE prenant du Tabac, et en offrant à Gusman. </speaker>
	<l id='1'>Quoi qu'en dise Aristote, et sa docte Cabale,</l>
	<l id='2'>Le Tabac est divin, il n'est rien qui l'égale.</l>
<note>Tabac : herbe qui fut envoyée en France l'an 1560. (...) On prend du tabac en poudre par le nez, (..) en la mâchant dans la bouche ; et en fumée par le moyen d'une pipe, ou petit canal de terre (...). Ceux qui prennent du tabac par excès sont sujets à perdre l'odorat. Celui qu'on prend en fumée gâte le cerveau et rend le crane noir.(Dict. Furetière)</note>
	<l id='3'>Et par les fainéants, pour fuir l'oisiveté,</l>
	<l id='4'>Jamais amusement ne fut mieux inventé.</l>
	<l id='5'>Ne saurait-on que dire, on prend la tabatière,</l>
	<l id='6'>Soudain à gauche, à droit, par devant, par derrière,</l>
	<l id='7'>Gens de toutes façons, connus et non connus,</l>
	<l id='8'>Pour y demander part, sont les très bien venus.</l>
	<l id='9'>Mais c'est peu qu'à donner instruisant la jeunesse,</l>
	<l id='10'>Le tabac l'accoutume à faire ainsi largesse.</l>
	<l id='11'>C'est dans la médecine un remède nouveau ;</l>
	<l id='12'>Il purge, réjouit, conforte le cerveau,</l>
	<l id='13'>De toute noire humeur promptement le délivre,</l>
	<l id='14'>Et qui vit sans tabac n'est pas digne de vivre.</l>
	<l id='15'>Ô tabac, ô tabac, mes plus chères amours !</l>
	<l id='16'>Mais reprenons un peu notre premier discours.</l>
	<l id='17'>Si bien, mon cher Gusman, qu'Elvire ta Maîtresse,</l>
	<l id='18'>Pour Dom Juan mon maître a pris tant de tendresse,</l>
	<l id='19'>Qu'apprenant son départ, l'excès de son ennui</l>
	<l id='20'>L'a fait mettre en campagne, et courir après lui ?</l>
	<l id='21'>Le soin de le chercher est obligeant sans doute,</l>
	<l id='22'>C'est aimer fortement, mais tout voyage coûte,</l>
	<l id='23'>Et j'ai peur, s'il te faut expliquer mon souci,</l>
	<l id='24'>Qu'on l'indemnise mal des frais de celui-ci.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='25'>Et la raison encor ? Dis-moi, je te conjure,</l>
	<l id='26'>D'où te vient une peur de si mauvais augure ?</l>
	<l id='27'>Ton maître là-dessus t'a-t-il ouvert son coeur ?</l>
	<l id='28'>T'a-t-il fait remarquer pour nous quelque froideur,</l>
	<l id='29' part='i'>Qui d'un départ si prompt...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='29' part='f'>Je n'en sais point les causes.</l>
	<l id='30'>Mais, Gusman, à peu près je vois le train des choses,</l>
	<l id='31'>Et sans que Dom Juan m'ait rien dit de cela,</l>
	<l id='32'>Tout franc, je gagerais que l'affaire va là.</l>
	<l id='33'>Je pourrais me tromper, mais j'ai peine à le croire.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='34'>Quoi, ton maître ferait cette tache à sa gloire ?</l>
	<l id='35'>Il trahirait Elvire, et d'un crime si bas...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='36' part='i'>Il est trop jeune encor, il n'oserait.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='36' part='f'>Hélas !</l>
	<l id='37'>Ni d'un si lâche tour l'infamie éternelle,</l>
	<l id='38' part='i'>Ni de sa qualité...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='38' part='f'>La raison en est belle.</l>
	<l id='39'>Sa qualité ! C'est là ce qui l'arrêterait.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='40' part='i'>Tant de voeux...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='40' part='f'>Rien pour lui n'est trop chaud ni trop froid.</l>
	<l id='41'>Voeux, serments, sans scrupule il met tout en usage.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='42'>Mais ne songe-t-il pas à l'hymen qui l'engage ?</l>
	<l id='43' part='i'>Croit-il le pouvoir rompre ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='43' part='f'>Hé, mon pauvre Gusman,</l>
	<l id='44'>Tu ne sais pas encor quel homme est Dom Juan.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='45'>S'il est ce que tu dis, le moyen de connaître,</l>
	<l id='46'>De tous les scélérats, le plus grand, le plus traître ?</l>
	<l id='47'>Le moyen de penser qu'après tant de serments,</l>
	<l id='48'>Tant de transports d'amour, d'ardeurs, d'empressements,</l>
	<l id='49'>De protestations des plus passionnées,</l>
	<l id='50'>De larmes, de soupirs, d'assurances données,</l>
	<l id='51'>Il ait réduit Elvire à sortir du couvent,</l>
	<l id='52'>À venir l'épouser, et tout cela, du vent ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='53'>Il s'embarrasse peu de pareilles affaires.</l>
	<l id='54'>Ce sont des tours d'esprits qui lui sont ordinaires ;</l>
	<l id='55'>Et si tu connaissais le pèlerin, crois-moi,</l>
<note>Pélerin : on dit ironiquement, "Voilà un étrange pélerin", pour dire, c'est un rusé, un matois. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='56'>Tu ferais peu de fond sur le don de sa foi.</l>
	<l id='57'>Ce n'est pas que je sache avec pleine assurance,</l>
	<l id='58'>Que déjà pour Elvire il sait ce que je pense.</l>
	<l id='59'>Pour un dessein secret en ces lieux appelé,</l>
	<l id='60'>Depuis son arrivée il ne m'a point parlé ;</l>
	<l id='61'>Mais par précaution je puis ici te dire,</l>
	<l id='62'>Qu'il n'est devoirs si saints dont il ne s'ose rire ;</l>
	<l id='63'>Que c'est un endurci dans la fange plongé,</l>
	<l id='64'>Un chien, un hérétique, un turc, un enragé ;</l>
	<l id='65'>Qu'il n'a ni foi ni loi ; que tout ce qui le tente...</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='66'>Quoi, le Ciel ni l'Enfer n'ont rien qui l'épouvante ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='67'>Bon, parlez-lui du Ciel, il répond d'un souris.</l>
<note>Vers 67, "Souris" synonyme de sourire.</note>
	<l id='68'>Parlez-lui de l'Enfer, il met le Diable au pis ;</l>
	<l id='69'>Et parce qu'il est jeune, il croit qu'il est en âge,</l>
	<l id='70'>Où la vertu sied moins que le libertinage.</l>
<note>Libertin : qui ne veut pas s'assujettir aux lois, aux règles de bien vivre, à la discipline d'un monastère. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='71'>Remontrance, reproche, autant de temps perdu.</l>
	<l id='72'>Il cherche avec ardeur ce qu'il voit défendu,</l>
	<l id='73'>Et ne refusant rien à Madame Nature,</l>
	<l id='74'>Il est ce qu'on appelle un Pourceau d'Épicure.</l>
<note>Pourceau : on dit figuremment un homme gros et gras, celui qui est malpropre, stupide, ivrogne, incivil. (Dict. Furetière). L'emploi au vers 74 est métaphorique. </note>
	<l id='75'>Ainsi ne me dis point, sur sa légèreté,</l>
	<l id='76'>Qu'Elvire par l'hymen se trouve en sûreté,</l>
	<l id='77'>C'est peu pour bon contrat qu'il en ait fait la femme,</l>
	<l id='78'>Pour en venir à bout, et contenter sa flamme,</l>
	<l id='79'>Avec elle au besoin, par ce même contrat,</l>
	<l id='80'>Il aurait épousé toi, son chien et son chat.</l>
	<l id='81'>C'est un piège qu'il tend partout à chaque belle ;</l>
	<l id='82'>Paysanne, bourgeoise, et dame et demoiselle,</l>
	<l id='83'>Tout le charme, et d'abord pour leur donner leçon,</l>
	<l id='84'>Un mariage fait lui semble une chanson.</l>
	<l id='85'>Toujours objets nouveaux, toujours nouvelles flammes ;</l>
	<l id='86'>Et si je te disais combien il a de femmes,</l>
	<l id='87'>Tu serais convaincu que ce n'est pas en vain</l>
	<l id='88'>Qu'on le croit l'épouseur de tout le genre humain.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='89' part='i'>Quel abominable homme !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='89' part='f'>Et plus qu'abominable.</l>
	<l id='90'>Il se moque de tout, ne craint ni Dieu ni Diable ;</l>
	<l id='91'>Et je ne doute point, comme il est sans retour,</l>
	<l id='92'>Qu'il ne soit par la foudre écrasé quelque jour.</l>
	<l id='93'>Il le mérite bien, et s'il te faut tout dire,</l>
	<l id='94'>Depuis qu'en le servant je souffre le martyre,</l>
	<l id='95'>J'en ai vu tant d'horreurs, que j'avoue aujourd'hui,</l>
	<l id='96'>Qu'il vaudrait mieux cent fois être au Diable qu'à lui.</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='97' part='i'>Que ne le quittes-tu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='97' part='f'>Le quitter ! Comment faire ?</l>
	<l id='98'>Un grand Seigneur méchant est une étrange affaire.</l>
	<l id='99'>Vois-tu, si j'avais fui, j'aurais beau me cacher,</l>
	<l id='100'>Jusque dans l'Enfer même il viendrait me chercher.</l>
	<l id='101'>La crainte me retient, et ce qui me désole,</l>
	<l id='102'>C'est qu'il faut avec lui faire souvent l'idole,</l>
	<l id='103'>Louer ce qu'on déteste, et de peur du bâton,</l>
	<l id='104'>Approuver ce qu'il fait, et chanter sur son ton.</l>
<stage>Apercevant Dom Juan.</stage>
	<l id='105'>Je crois dans ce palais le voir qui se promène,</l>
	<l id='106' part='i'>C'est lui. Prends garde au moins...</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN.</speaker>
	<l id='106' part='f'>Ne t'en mets point en peine.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='107'>Je t'ai conté sa vie un peu légèrement.</l>
	<l id='108'>C'est à toi là-dessus de te taire ; autrement...</l>
</sp>
<sp who='GUSMAN'><speaker>GUSMAN, s'en allant.</speaker>
	<l id='109' part='i'>Ne crains rien.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='109' part='f'>Avec qui parlais-tu ? Pourrait-ce être</l>
	<l id='110'>Le bonhomme Gusman ? J'ai cru le reconnaître ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='111' part='i'>Vous avez fort bien cru, c'était lui-même.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='111' part='f'>Il vient</l>
	<l id='112'>Demander quelle affaire en ces lieux nous retient ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='113'>Il est un peu surpris de ce que sans rien dire</l>
	<l id='114'>Vous avez pu si tôt abandonner Elvire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='115' part='i'>Que lui fais-tu penser d'un départ si prompt ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='115' part='f'>Moi ?</l>
	<l id='116' part='i'>Rien du tout, ce n'est point mon affaire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='116' part='f'>Mais toi,</l>
	<l id='117' part='i'>Qu'en penses-tu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='117' part='f'>Je crois, sans trop juger en bête,</l>
	<l id='118'>Que vous avez encor quelque amourette en tête.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='119' part='i'>Tu le crois ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='119' part='m'>Oui.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='119' part='f'>Ma foi, tu crois juste, et mon coeur</l>
	<l id='120'>Pour un objet nouveau sent la plus forte ardeur.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='121'>Eh mon Dieu ! J'entrevois d'abord ce qui s'y passe.</l>
	<l id='122'>Votre coeur n'aime point à demeurer en place,</l>
	<l id='123'>Et sans lui faire tort sur la fidélité,</l>
	<l id='124'>C'est le plus grand coureur qui jamais ait été.</l>
	<l id='125'>Tout est de votre goût, brune ou blonde, n'importe.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='126'>Et n'ai-je pas raison d'en user de la sorte ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='127' part='i'>Hé monsieur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='127' part='m'>Quoi ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='127' part='f'>Sans doute ; il est aisé de voir</l>
	<l id='128'>Que vous avez raison si vous voulez l'avoir ;</l>
	<l id='129'>Mais si, comme on n'est pas bon juge dans sa cause,</l>
	<l id='130'>Vous ne le vouliez pas, ce serait autre chose.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='131'>Et bien, je te permets de parler librement.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='132'>En ce cas je vous dis très sérieusement,</l>
	<l id='133'>Qu'on trouve fort vilain qu'allant de belle en belle,</l>
	<l id='134'>Vous fassiez vanité partout d'être Infidèle.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='135'>Quoi, si d'un bel Objet je suis d'abord touché,</l>
	<l id='136'>Tu veux que pour toujours j'y demeure attaché,</l>
	<l id='137'>Qu'un éternel amour de ma foi lui réponde,</l>
	<l id='138'>Et me laisse sans yeux pour le reste du monde ?</l>
	<l id='139'>Le rare et doux plaisir qui se trouve en aimant,</l>
	<l id='140'>S'il faut s'ensevelir dans un attachement,</l>
	<l id='141'>Renoncer pour lui seul à toute autre tendresse,</l>
	<l id='142'>Et vouloir sottement mourir dès sa jeunesse !</l>
	<l id='143'>Va crois-moi, la constance était bonne jadis,</l>
	<l id='144'>Où les leçons d'aimer venaient des Amadis ;</l>
	<l id='145'>Mais à présent, on suit des lois plus naturelles.</l>
	<l id='146'>On aime sans façon tout ce qu'on voit de belles,</l>
	<l id='147'>Et l'amour qu'en nos coeurs la première a produit,</l>
	<l id='148'>N'ôte rien aux appas de celle qui la suit.</l>
	<l id='149'>Pour moi, qui ne saurais faire l'inexorable,</l>
	<l id='150'>Je me donne partout où je trouve l'aimable,</l>
	<l id='151'>Et tout ce qu'une belle a sur moi de pouvoir,</l>
	<l id='152'>Ne me rend point ailleurs incapable de voir.</l>
	<l id='153'>Sans me vouloir piquer du nom d'amant fidèle,</l>
	<l id='154'>J'ai des yeux pour une autre aussi bien que pour elle.</l>
	<l id='155'>Et dès qu'un beau visage a demandé mon coeur,</l>
	<l id='156'>Je ne puis me résoudre à l'armer de rigueur.</l>
	<l id='157'>Ravi de voir qu'il cède à la douce contrainte,</l>
	<l id='158'>Qui d'abord laisse en lui toute autre flamme éteinte,</l>
	<l id='159'>Je l'abandonne aux traits dont il aime les coups,</l>
	<l id='160'>Et si j'en avais cent, je les donnerais tous.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='161' part='i'>Vous êtes libéral.</l>
</sp>
<note>Libéral : qui donne avec raison et jugement, en sorte de qu'il ne soit ni prodigue ni avare. (Dict. Furetière)</note>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='161' part='f'>Que de douceurs charmantes</l>
	<l id='162'>Font goûter aux amants les passions naissantes</l>
	<l id='163'>Si pour chaque beauté je m'enflamme aisément,</l>
	<l id='164'>Le vrai plaisir d'aimer est dans le changement.</l>
	<l id='165'>Il consiste à pouvoir, par d'empressés hommages,</l>
	<l id='166'>Forcer d'un jeune coeur les scrupuleux ombrages,</l>
	<l id='167'>À désarmer sa crainte, à voir de jour en jour</l>
	<l id='168'>Par cent petits progrès avancer notre amour ;</l>
	<l id='169'>À vaincre doucement la pudeur innocente,</l>
	<l id='170'>Qu'oppose à nos désirs une âme chancelante,</l>
	<l id='171'>Et la réduire enfin, à force de parler,</l>
	<l id='172'>À se laisser conduire où nous voulons aller.</l>
	<l id='173'>Mais quand on a vaincu, la passion expire.</l>
	<l id='174'>Ne souhaitant plus rien, on n'a plus rien à dire ;</l>
	<l id='175'>À l'amour satisfait tout son charme est ôté,</l>
	<l id='176'>Et nous nous endormons dans sa tranquillité,</l>
	<l id='177'>Si quelque objet nouveau, par sa conquête à faire,</l>
	<l id='178'>Ne réveille en nos coeurs l'ambition de plaire.</l>
	<l id='179'>Enfin j'aime en amour les exploits différents ;</l>
	<l id='180'>Et j'ai sur ce sujet l'ardeur des conquérants,</l>
	<l id='181'>Qui sans cesse courant de victoire en victoire,</l>
	<l id='182'>Ne peuvent se résoudre à voir borner leur gloire.</l>
	<l id='183'>De mes vastes désirs le vol précipité</l>
	<l id='184'>Par cent objets vaincus ne peut être arrêté.</l>
	<l id='185'>Je sens mon coeur plus loin capable de s'étendre,</l>
	<l id='186'>Et je souhaiterais, comme fit Alexandre,</l>
	<l id='187'>Qu'il fût un autre monde encor à découvrir,</l>
	<l id='188'>Où je pusse en amour chercher à con quérir.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='189'>Comme vous débitez ! Ma foi, je vous admire.</l>
	<l id='190' part='i'>Votre langue...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='190' part='f'>Qu'as-tu là-dessus à me dire ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='191'>À vous dire ? Moi ? J'ai... mais que dirais-je ? Rien,</l>
	<l id='192'>Car quoi que vous disiez, vous le tournez si bien,</l>
	<l id='193'>Que sans avoir raison, il semble à vous entendre,</l>
	<l id='194'>Qu'on soit quand vous parlez, obligé de se rendre.</l>
	<l id='195'>J'avais pour disputer des raisons dans l'esprit...</l>
	<l id='196'>Je veux une autre fois les mettre par écrit.</l>
	<l id='197'>Avec vous sans cela je n'aurais qu'à me taire,</l>
	<l id='198' part='i'>Vous me brouilleriez tout.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='198' part='f'>Tu ne saurais mieux faire.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='199'>Mais, Monsieur, par hasard, me serait-il permis</l>
	<l id='200'>De vous dire qu'à moi, comme à tous vos amis,</l>
	<l id='201'>Votre genre de vie un tant soit peu fait peine ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='202'>Le fat ! Et quelle vie est-ce donc que je mène ?</l>
<note>Fat : sot sans esprit qui ne dit que des fadaises. (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='203'>Fort bonne, assurément ; mais enfin... quelquefois...</l>
	<l id='204'>Par exemple, vous voir marier tous les mois.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='205'>Est-il rien de plus doux ? Rien qui soit plus capable...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='206'>Il est vrai, je conçois cela fort agréable ;</l>
	<l id='207'>Et c'est, si sans péché j'en avais le pouvoir,</l>
	<l id='208'>Un divertissement que je voudrais avoir.</l>
	<l id='209'>Mais sans aucun respect pour les plus saints mystères...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='210'>Ne t'embarrasse point, ce sont là mes affaires.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='211'>On doit craindre le Ciel, et jamais Libertin</l>
	<l id='212'>N'a fait encor, dit-on, qu'une méchante fin.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='213'>Je hais la remontrance, et quand on s'y hasarde...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='214'>Oh, ce n'est pas à vous que j'en fais, Dieu m'en garde,</l>
	<l id='215'>J'aurais tort de vouloir vous donner des leçons.</l>
	<l id='216'>Si vous vous égarez, vous avez vos raisons ;</l>
	<l id='217'>Et quand vous faites mal, comme c'est l'ordinaire,</l>
	<l id='218'>Du moins vous savez bien qu'il vous plaît de le faire.</l>
	<l id='219'>Bon cela ; mais il est certains Impertinents,</l>
	<l id='220'>À droit de fort esprit hardis, entreprenants,</l>
	<l id='221'>Qui sans savoir pourquoi, traitent de ridicules</l>
	<l id='222'>Les plus justes motifs des plus sages scrupules,</l>
	<l id='223'>Et qui font vanité de ne trembler de rien,</l>
	<l id='224'>Par l'entêtement seul que cela leur sied bien.</l>
	<l id='225'>Si j'avais par malheur un tel maître ; âme crasse,</l>
	<l id='226'>Lui dirais-je tout net, le regardant en face,</l>
	<l id='227'>"Osez-vous bien ainsi braver à tous moments</l>
	<l id='228'>Ce que l'Enfer pour vous amasse de tourments ?</l>
	<l id='229'>Un rien, un mirmidon, un petit ver de terre,</l>
<note>Myrmidon : Peuples de Thessalie que les fables de paysans ont dit être nés de fourmis (....) Ce mot est venu dans notre langue pour signifier un homme fort petit ou qui n'est capable d'aucune resistance. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='230'>Au Ciel impunément croit déclarer la guerre ?</l>
	<l id='231'>Allez, malheur cent fois à qui vous applaudit.</l>
	<l id='232'>C'est bien à vous (Je parle au maître que j'ai dit)</l>
	<l id='233'>À vouloir vous railler des choses les plus saintes,</l>
	<l id='234'>À secouer le joug des plus louables craintes.</l>
	<l id='235'>Pour avoir de grands biens et de la qualité,</l>
	<l id='236'>Une perruque blonde, être propre, ajusté,</l>
	<l id='237'>Tout en couleur de feu, pensez-vous (Prenez garde.</l>
	<l id='238'>Ce n'est pas vous au moins que tout ceci regarde.)</l>
	<l id='239'>Pensez-vous en avoir plus de droit d'éclater</l>
	<l id='240'>Contre les vérités dont vous osez douter ?</l>
	<l id='241'>De moi, votre valet, apprenez, je vous prie,</l>
	<l id='242'>Qu'en vain les libertins de tout font raillerie ;</l>
	<l id='243'>Que le Ciel tôt ou tard pour leur punition..."</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='244' part='i'>Paix.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='244' part='f'>Ça voyons. De quoi serait-il question ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='245'>De te dire en deux mots qu'une flamme nouvelle</l>
	<l id='246'>Ici, sans t'en parler, m'a fait suivre une belle.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='247'>Et n'y craignez-vous rien pour ce Commandeur mort ?</l>
<note>Vers 247, annonce le personnage qui sera la statue à l'acte V.</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='248' part='i'>Je l'ai si bien tué, chacun le sait.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='248' part='f'>D'accord.</l>
	<l id='249'>On ne peut rien de mieux, et s'il osait s'en plaindre,</l>
	<l id='250' part='i'>Il aurait tort, mais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='250' part='m'>Quoi ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='250' part='f'>Ses parents sont à craindre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='251'>Laissons-là tes frayeurs, et songeons seulement</l>
	<l id='252'>À ce qui me peut faire un destin tout charmant.</l>
	<l id='253'>Celle qui me réduit à soupirer pour elle,</l>
	<l id='254'>Est une fiancée aimable, jeune, belle,</l>
	<l id='255'>Et conduite en ces lieux où j'ai suivi ses pas,</l>
	<l id='256'>Par l'heureux, à qui sont destinés tant d'appas.</l>
	<l id='257'>Je la vis par hasard, et j'eus cet avantage,</l>
	<l id='258'>Dans le temps qu'ils songeaient à faire leur voyage.</l>
	<l id='259'>Il faut te l'avouer. Jamais jusqu'à ce jour</l>
	<l id='260'>Je n'ai vu deux amants se montrer tant d'amour.</l>
	<l id='261'>De leurs coeurs trop unis la tendresse visible,</l>
	<l id='262'>Me frappant tout à coup, rendit le mien sensible,</l>
	<l id='263'>Et les voyant céder aux transports les plus doux,</l>
	<l id='264'>Si je devins amant, je fus amant jaloux.</l>
	<l id='265'>Oui, je ne pus souffrir sans un dépit extrême,</l>
	<l id='266'>Qu'ils s'aimassent autant que l'un et l'autre s'aime.</l>
	<l id='267'>Ce bizarre chagrin alluma mes désirs ;</l>
	<l id='268'>Je me fis un plaisir de troubler leurs plaisirs,</l>
	<l id='269'>De rompre adroitement l'étroite intelligence,</l>
	<l id='270'>Dont mon coeur délicat se faisait une offense.</l>
	<l id='271'>N'ayant pu réussir, plus amoureux toujours,</l>
	<l id='272'>C'est au dernier remède enfin que j'ai recours.</l>
	<l id='273'>Cet époux prétendu, dont le bonheur me blesse,</l>
	<l id='274'>Doit aujourd'hui sur mer régaler sa maîtresse.</l>
	<l id='275'>Sans t'en avoir rien dit, j'ai dans mes intérêts</l>
	<l id='276'>Quelques gens qu'au besoin nous trouverons tout prêts.</l>
	<l id='277'>Ils auront une barque, où la belle, enlevée,</l>
	<l id='278'>Rendra de mon amour la victoire achevée</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='279' part='i'>Ah ! Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='279' part='m'>Heu !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='279' part='f'>C'est là le prendre comme il faut.</l>
	<l id='280' part='i'>Vous faites bien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='280' part='f'>L'amour n'est pas un grand défaut.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='281'>Sottise ; il n'est rien tel que de se satisfaire.</l>
	<l id='282' part='i'>La méchante âme !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='282' part='f'>Allons songer à cette affaire.</l>
	<l id='283'>Voici l'heure à peu près où ceux... Mais qu'est ceci ?</l>
	<l id='284'>Tu ne m'avais pas dit qu'Elvire était ici.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='285'>Savais-je que si tôt vous la verriez paraître ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Elvire, Dom Juan, Sganarelle, Gusman.</head>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='286'>Don Juan voudra-t-il encor me reconnaître,</l>
	<l id='287'>Et puis-je me flatter que le soin que j'ai pris...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='288'>Madame, à dire vrai, j'en suis un peu surpris.</l>
	<l id='289'>Rien ne devait ici presser votre voyage.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='290'>J'y viens faire sans doute un méchant personnage,</l>
	<l id='291'>Et par ce froid accueil, je commence de voir</l>
	<l id='292'>L'erreur où m'avait mise un trop crédule espoir.</l>
	<l id='293'>J'admire ma faiblesse et l'imprudence extrême</l>
	<l id='294'>Qui m'a fait consentir à me tromper moi-même,</l>
	<l id='295'>À démentir mes yeux sur une trahison,</l>
	<l id='296'>Où mon coeur refusait de croire ma raison.</l>
	<l id='297'>Oui, pour vous contre moi ma tendresse séduite,</l>
	<l id='298'>Quoi qu'on pût m'opposer, excusait votre fuite.</l>
	<l id='299'>Cent soupçons qui pouvaient alarmer mon amour,</l>
	<l id='300'>Avaient beau contre vous me parler chaque jour,</l>
	<l id='301'>À vous justifier toujours trop favorable,</l>
	<l id='302'>J'en rejetais la voix qui vous rendait coupable,</l>
	<l id='303'>Et je ne regardais dans ce trouble odieux,</l>
	<l id='304'>Que ce qui vous peignait innocent à mes yeux.</l>
	<l id='305'>Mais un accueil si froid et si plein de surprise,</l>
	<l id='306'>M'apprend trop ce qu'il faut que pour vous je me dise.</l>
	<l id='307'>Je n'ai plus à douter qu'un honteux repentir</l>
	<l id='308'>Ne vous ait sans rien dire obligé de partir.</l>
	<l id='309'>J'en veux pourtant, j'en veux, dans mon malheur extrême,</l>
	<l id='310'>Entendre les raisons de votre bouche même.</l>
	<l id='311'>Parlez donc, et sachons par où j'ai mérité,</l>
	<l id='312'>Ce qu'ose contre moi votre infidélité.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='313'>Si mon éloignement m'a fait croire infidèle,</l>
	<l id='314'>J'ai mes raisons, Madame, et voilà Sganarelle,</l>
	<l id='315' part='i'>Qui vous dira pourquoi...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='315' part='f'>Je le dirai ? Fort bien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='316' part='i'>Il sait...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='316' part='f'>Moi ? S'il vous plaît, Monsieur je ne sais rien.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='317'>Et bien, qu'il parle ; il faut souffrir tout pour vous plaire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='318'>Allons, parle à Madame, il ne faut point se taire.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='319' part='i'>Vous vous moquez, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE, à Sganarelle.</speaker>
	<l id='319' part='f'>Puisqu'on le veut ainsi,</l>
	<l id='320'>Approchez, et voyons ce mystère éclairci.</l>
	<l id='321'>Quoi, tous deux interdits ! Est-ce là pour confondre...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='322' part='i'>Tu ne répondras pas ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='322' part='f'>Je n'ai rien à répondre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='323' part='i'>Veux-tu parler, te dis-je ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='323' part='f'>Et bien, allons tout doux.</l>
	<l id='324' part='i'>Madame...</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='324' part='m'>Quoi ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='324' part='m'>Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='324' part='f'>Redoute mon courroux.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='325'>Madame, un autre monde avec quelque autre chose,</l>
	<l id='326'>Comme les conquérants, Alexandre, est la cause</l>
<note>V. 326, il s'agit d'Alexandre le Grand, fils de Philippe de Macédoine, qui poussa ses conquête de la Macédoine jusqu'à l'Indus. Voir "Alexandre le Grand, tragédie" de Jean Racine.</note>
	<l id='327'>Qui nous a fait en hâte, et sans vous dire adieu,</l>
	<l id='328'>Décamper l'un et l'autre, et venir en ce lieu.</l>
	<l id='329'>Voilà pour vous, Monsieur, tout ce que je puis faire.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='330'>Vous plaît-il, Dom Juan, m'éclaircir ce mystère ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='331'>Madame, à dire vrai, pour ne pas abuser...</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='332'>Ah, que vous savez peu l'art de déguiser !</l>
	<l id='333'>Pour un homme de Cour qui doit avec étude</l>
	<l id='334'>De feindre, de tromper avoir pris l'habitude,</l>
	<l id='335'>Demeurer interdit, c'est mal faire valoir</l>
	<l id='336'>La noble effronterie où je vous devrais voir.</l>
	<l id='337'>Que ne me jurez-vous que vous êtes le même ;</l>
	<l id='338'>Que vous m'aimez toujours autant que je vous aime,</l>
	<l id='339'>Et que la seule mort dégageant votre foi,</l>
	<l id='340'>Rompra l'attachement que vous avez pour moi ?</l>
	<l id='341'>Que ne me dites-vous qu'une affaire importante</l>
	<l id='342'>A causé le départ, dont j'ai pris l'épouvante ;</l>
	<l id='343'>Que si de son secret j'ai lieu de m'offenser,</l>
	<l id='344'>Vous avez craint les pleurs qu'il m'aurait fait verser</l>
	<l id='345'>Qu'ici d'un long séjour ne pouvant vous défendre,</l>
	<l id='346'>Je n'ai qu'à vous quitter, et vous aller attendre ;</l>
	<l id='347'>Que vous me rejoindrez avec l'empressement,</l>
	<l id='348'>Qu'a pour ce qu'il adore un véritable amant,</l>
	<l id='349'>Et qu'éloigné de moi, l'ardeur qui vous enflamme</l>
	<l id='350'>Vous rend ce qu'est un corps séparé de son âme ?</l>
	<l id='351'>Voilà par où du moins vous me feriez douter,</l>
	<l id='352'>D'un oubli que mes feux devraient peu redouter</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='353'>Madame, puisqu'il faut parler avec franchise,</l>
	<l id='354'>Apprenez ce qu'en vain mon trouble vous déguise.</l>
	<l id='355'>Je ne vous dirai point que mes empressements</l>
	<l id='356'>Vous conservent toujours les mêmes sentiments,</l>
	<l id='357'>Et que loin de vos yeux, ma juste impatience</l>
	<l id='358'>Pour le plus grand des maux me fait compter l'absence.</l>
	<l id='359'>Si j'ai pu me résoudre à fuir, à vous quitter,</l>
	<l id='360'>Je n'ai pris ce dessein que pour vous éviter.</l>
	<l id='361'>Non que mon coeur encor, trop touché de vos charmes,</l>
	<l id='362'>N'ait le même penchant à vous rendre les armes ;</l>
	<l id='363'>Mais un pressant scrupule à qui j'ai dû céder,</l>
	<l id='364'>M'ouvrant les yeux de l'âme a su m'intimider,</l>
	<l id='365'>Et fait voir qu'avec vous, quelque amour qui m'engage,</l>
	<l id='366'>Je ne puis, sans péché, demeurer davantage.</l>
	<l id='367'>J'ai fait réflexion que pour vous épouser,</l>
	<l id='368'>Moi-même trop longtemps j'ai voulu m'abuser ;</l>
	<l id='369'>Que je vous ai forcée à faire au Ciel l'injure</l>
	<l id='370'>De rompre en ma faveur une sainte clôture,</l>
<note>Saint clotûre : se dit particulièrement en matière de monastères de filles. Les religieuses gardent sévèrement la clôture : elle font voeu de clôture perpétuelle. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='371'>Où par des veux sacrés vous aviez entrepris</l>
	<l id='372'>De garder pour le monde un éternel mépris.</l>
	<l id='373'>Sur ces réflexions, un repentir sincère</l>
	<l id='374'>M'a fait appréhender la céleste colère.</l>
	<l id='375'>J'ai cru que votre hymen trop mal autorisé,</l>
	<l id='376'>N'était pour tous les deux qu'un crime déguisé,</l>
	<l id='377'>Et que je ne pouvais en éviter les peines,</l>
	<l id='378'>Qu'en tâchant de vous rendre à vos premières chaînes,</l>
	<l id='379'>N'en doutez point ; voilà, quoi qu'avec mille ennuis,</l>
	<l id='380'>Et pourquoi je m'éloigne, et pourquoi je vous fuis.</l>
	<l id='381'>Par un frivole amour, voudriez-vous, madame,</l>
	<l id='382'>Combattre le remords qui déchire mon âme,</l>
	<l id='383'>Et qu'en vous retenant, j'attirasse sur nous</l>
	<l id='384'>Du Ciel toujours vengeur l'implacable courroux ?</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='385'>Ah ! Scélérat, ton coeur aussi lâche que traître,</l>
	<l id='386'>Commence tout entier à se faire connaître</l>
	<l id='387'>Et ce qui me confond dans tout ce que j'attends,</l>
	<l id='388'>Je le connais enfin lorsqu'il n'en est plus temps.</l>
	<l id='389'>Mais sache, à me tromper quand ce coeur s'étudie,</l>
	<l id='390'>Que ta perte suivra ta noire perfidie,</l>
	<l id='391'>Et que ce même Ciel, dont tu t'oses railler,</l>
	<l id='392'>À me venger de toi voudra bien travailler.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à part.</speaker>
	<l id='393'>Se peut-il qu'il résiste, et que rien ne l'étonne !</l>
<stage>À Dom Juan.</stage>
	<l id='394' part='i'>Monsieur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='394' part='f'>De fausseté je vois qu'on me soupçonne.</l>
	<l id='395' part='i'>Mais Madame...</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='395' part='f'>Il suffit, je t'ai trop écouté.</l>
	<l id='396'>En ouïr davantage est une lâcheté,</l>
	<l id='397'>Et quoi qu'on ait à dire, il faut qu'on se surmonte,</l>
	<l id='398'>Pour ne se faire pas trop expliquer sa honte.</l>
	<l id='399'>Ne te figure point qu'en reproches en l'air</l>
	<l id='400'>Mon courroux contre toi veuille ici s'exhaler.</l>
	<l id='401'>Tout ce qu'il peut avoir d'ardeur, de violence,</l>
	<l id='402'>Se réserve à mieux faire éclater ma vengeance.</l>
	<l id='403'>Je te le dis encor, le Ciel armé pour moi</l>
	<l id='404'>Punira tôt ou tard ton manquement de foi ;</l>
<note>Vers 403 et 404, Dom Juan reçoit le premier avertissement de la vengeance céleste.</note>
	<l id='405'>Et si tu ne crains point sa justice blessée,</l>
	<l id='406'>Crains du moins la fureur d'une femme offensée.</l>
<stage>Elle sort avec Gusman, et Dom Juan la regarde partir. </stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à part.</speaker>
	<l id='407'>Il ne dit mot, il rêve, et les yeux sur les siens...</l>
	<l id='408' part='i'>Hélas ! Si le remords le pouvait prendre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='408' part='f'>Viens,</l>
	<l id='409'>Il est temps d'achever l'amoureuse entreprise,</l>
	<l id='410'>Qui me livre l'objet dont mon âme est éprise.</l>
	<l id='411' part='i'>Suis-moi.</l>
</sp>
<stage>Il sort.</stage>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, seul.</speaker>
	<l id='411' part='f'>Le détestable ! À quel maître maudit</l>
	<l id='412'>Malgré moi si longtemps mon malheur m'asservit !</l>
</sp>
<stage>Il sort.</stage>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Charlote, Pierrot.</head>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='413'>Notre-dinse, Piarrot, pour les tirer de paine,</l>
<note>Vers  413, Notre-Dinse : Notre Dame.</note>
	<l id='414' part='i'>Tu t'es là rencontré bian à point.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='414' part='f'>Oh, marguenne.</l>
<note>Vers 414, Marguenne : juron pour Morbleu.</note>
	<l id='415' part='i'>Sans nous c'en était fait.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='415' part='m'>Je le crois bian.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='415' part='f'>Vois-tu ?</l>
	<l id='416'>Il ne s'en fallait pas l'épaisseur d'un fétu.</l>
	<l id='417'>Tous deux de se nayer eussiont fait la sottise.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='418' part='i'>C'est donc l'vent d'a matin...</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='418' part='f'>Aga quien, sans feintise,</l>
	<l id='419'>Je te vas tout fin drait conter par le menu,</l>
	<l id='420'>Comme en n'y pensant pas le hasard est venu.</l>
	<l id='421'>Il aviont bien besoin d'un oeil comme le nôtre,</l>
	<l id='422'>Qui les vît de tout loin, car c'est moi, com'i dit l'autre,</l>
	<l id='423'>Qui les ai le premier avisés. Tanquia don,</l>
	<l id='424'>Su le bord de la Mar bian leu prend que j'équion,</l>
	<l id='425'>Où de tarre Gros-Jean me jetait une motte,</l>
	<l id='426'>Tout en batifolant, car com'tu sais, Charlote,</l>
	<l id='427'>Pour v'nir batifoler Gros-Jean ne charche qu'où,</l>
	<l id='428'>Et moi par-fouas aussi je batifole itou.</l>
	<l id='429'>En batifolant donc, j'ai fait l'apercevance</l>
	<l id='430'>D'un grouillement sugliau, sans voir la différence</l>
	<l id='431'>De s'qui pouvait grouiller ; ça grouillait à tous coups,</l>
	<l id='432'>Et grouillant, par secousse allait comme envars nous.</l>
	<l id='433'>J'étas embarrassé ; s'n'était point stratagème,</l>
	<l id='434'>Et tout com' je te vois, je voyas ça de même,</l>
	<l id='435'>Aussi fixiblement, et pis tout d'un coup, quien,</l>
	<l id='436'>Je voyas qu'après ça je ne voyas pu rien.</l>
	<l id='437'>"Eh, Gros-Jean, ç'ai-je fait, stan pendant que je somme</l>
	<l id='438'>À niaiser parmi nous, je pens'que vla des z'Homme,</l>
<note>Niaiser : signifie aussi, s'amuser à la bagatelle, consommer son temps à de vaines occupations, à des choses intuiles. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='439'>Qui nagiant tout là-bas. Bon, s'm'a-t-i fait, vrament,</l>
	<l id='440'>T'auras de queuque chat vu le trépassement ;</l>
	<l id='441'>T'as la vu' trouble. Oh bian, ç'ai-je fait, t'as biau dire,</l>
	<l id='442'>Je n'ai point la vu' trouble, et s'n'est point jeu pou rire,</l>
	<l id='443'>C'est là des z'hommes. Point, s'm'a-t-i fait s'n'en est pas,</l>
	<l id='444'>Piarrot, t'as la barlue. Oh ! j'ai s'que tu voudras,</l>
	<l id='445'>Ç'ai-je fait, mais gageons que j'n'ai point la barlue,</l>
	<l id='446'>Et qu'ça qu'en voit là-bas, ç'ai-je fait, qui remue,</l>
	<l id='447'>C'est des Hommes, vois-tu, qui nageont vars ici.</l>
	<l id='448'>Gag' que non, s'm'a-t-i fait. Oh margué, gag'que si,</l>
	<l id='449'>Dix sous. Oh, s'm'a-t-i fait, je le veux bian, marguenne ;</l>
	<l id='450'>Quien, mets argent su jeu, vla le mien," Palsanguenne</l>
	<l id='451'>Je n'ai fait là-dessus l'étourdi ni le fou,</l>
	<l id='452'>J'ai bravement bouté par tarre mes dix sou,</l>
	<l id='453'>Quatre pièce tapée, et le restant en double,</l>
	<l id='454'>Jarnigué, je varrons si j'avons la vu' trouble.</l>
	<l id='455'>Ç'ai-je fait, les boutant... plus hardiment enfin</l>
	<l id='456'>Que si j'eusse avalé queuque varre de vin ;</l>
	<l id='457'>Car je sis hasardeux moi ; qu'en m'mette en boutade,</l>
	<l id='458'>Je vas sans tant d'raisons tout à la débandade.</l>
	<l id='459'>Je savas bian pourtant s'que j'faisas d'en par là,</l>
	<l id='460'>Queuque gniais ! Enfin donc, j'n'ons pas putôt mis, vla,</l>
	<l id='461'>Que j'voyons tout à plain com' deux hommes à la nage</l>
	<l id='462'>Nous faisions signe ; et moi, sans rien dir' davantage,</l>
	<l id='463'>De prendre les z'enjeux. Allons, Gros-Jean, allons,</l>
	<l id='464'>Ç'ai-je fait, vois-tu pas comme i nous appellons ?</l>
	<l id='465'>Ils s'vont nayer. Tant mieux, s'm'a-t-i fait, je m'en gausse,</l>
	<l id='466'>I m'ant fait pardre. À donc le tirant par lé chausse,</l>
	<l id='467'>J'l'ai si bian sarmonné, qu'à la parfin vars eux</l>
	<l id='468'>J'avons dans une barque avironné tous deux.</l>
	<l id='469'>Et pis cahin-caha, j'ons tant fait que le somme</l>
	<l id='470'>Venus tout contre, et pis j'les avons tiré comme</l>
	<l id='471'>Il aviont quasi bu déjà pu que de jeu ;</l>
	<l id='472'>Et pis j'les z'ons cheu nous menés auprès du feu,</l>
	<l id='473'>Où je l'z'ons vus tout nus sécher leu z'houppelande ;</l>
<note>Houpelande : c'était originairement une cape ou un manteau de berger de cuir, dont se sont servis ensuite les voyageurs contre la pluie. (...) Depuis on s'en est servi comme d'un manteau de parade, qu'on a chargé de broderies le long des coutures, qui descendaient jusqu'en bas au deux côtés des épaules par devant et par derrière (...) (Dict. Furetière)</note>
	<l id='474'>Et pis il en est v'nu deux autres de leu bande,</l>
	<l id='475'>Qui s'équiant, vois-tu bian, sauvés tout seul, et pis</l>
	<l id='476'>Mathurine est venue à voir leu biaux z'habits ;</l>
	<l id='477'>Et pis il l'iont conté qu'al n'était pas tant sotte,</l>
	<l id='478'>Qu'al avait du malin dans l'oeil, et pis, Charlote,</l>
	<l id='479'>Vla tout com'ça s'est fait pour te l'dire en un mot.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='480'>Et ne m'disais-tu pas qu'glien avait un, Piarrot,</l>
	<l id='481' part='i'>Qu'était bien pu mieux fait que tretous ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='481' part='f'>C'est le Maître,</l>
	<l id='482'>Queuque bian gros Monsieu, de pu gros qui puisse être ;</l>
	<l id='483'>Car i n'a que du d'or par ila, par ici,</l>
	<l id='484'>Et ceux qui le sarvont sont de Monsieus aussi.</l>
	<l id='485'>Stan pendant, si je n'eume été là, palsanguenne</l>
	<l id='486' part='i'>Il en tenait.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='486' part='m'>Ardé z'un peu.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='486' part='f'>Jamais marguenne,</l>
	<l id='487'>Tout gros Monsieu qui l'est, il n'en fut revenu.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='488'>Et cheu toi, dis Piarrot, est-il encor tout nu ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='489'>Nannain, tout devant nous qui le regardions faire,</l>
	<l id='490'>I l'avons rhabillé. Monguieu, combian d'affaire !</l>
	<l id='491'>J'n'avais vu s'habiller jamais de Courtisans,</l>
	<l id='492'>Ni leu z'Angingorniaux ; je me pardrais dedans.</l>
	<l id='493'>Pour les z'y faire entrer comme n'en lé balote !</l>
	<l id='494'>J'étas tout éboby de voir ça. Quien, Charlote,</l>
	<l id='495'>Quand i sont habillés, i vous z'ant tout-à-point</l>
	<l id='496'>De grands cheveux touffus, mais qui ne tenont point</l>
	<l id='497'>À leu tête, et pis vla tout d'un coup qui l'y passe,</l>
	<l id='498'>I boutont ça tout comme un bonnet de filasse.</l>
	<l id='499'>Leu Chemise qu'à voir j'étas tout étourdi,</l>
	<l id='500'>Ant dé manche où tous deux j'entrerions tout brandi.</l>
	<l id='501'>En deglieu d'haut-de-chausse, il ant sartaine histoire</l>
<stage>Montrant son genou.</stage>
	<l id='502'>Qui ne leu vient que là ; j'auras bian de quoi boire,</l>
	<l id='503'>Si j'avas tout l'argent dé Lisets de dessu.</l>
	<l id='504'>Glien a tant, glien a tant, qu'en n'an serait voir pu.</l>
	<l id='505'>Il n'ant jusqu'au Colet qui n'va point en darrière,</l>
	<l id='506'>Et qui leu pend devant bâti d'une manière,</l>
	<l id='507'>Que je n'te l'sérais dire, et si j'l'ai vu de près.</l>
	<l id='508'>Il ant au bout dé bras d'autres petits colets,</l>

	<l id='509'>Aveu des passements faits de dantale blanche,</l>
	<l id='510'>Qui veniant par le bout faisont le tour dé manche.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='511' part='i'>I faut que j'aille voir, Piarrot.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='511' part='f'>Oh, si te plaît,</l>
	<l id='512' part='i'>J'ai queuq'chose à te dire.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='512' part='f'>Et bian, dis qu'esque c'est ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='513'>Vois-tu, Charlote, i faut qu'aveu toi, com's'dit l'autre,</l>
	<l id='514'>Je débonde mon coeur, il irait trop du nôtre,</l>
<note>Débonder : lacher ou ôter la bonde d'un étang. (...) Se dit figurément en choses morales. Sa colère s'est débondée en injures, en invectives. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='515'>Quand je somme pour être à nous deux tout de bon,</l>
	<l id='516' part='i'>Si je n'me plaignas pas.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='516' part='f'>Quemment ? Qu'est-qu'iglia don ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='517'>Iglia que franchement tu me chagraignes l'âme.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='518' part='i'>Et d'où vient ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='518' part='f'>Tastigué, tu dois être ma Femme.</l>
	<l id='519' part='i'>Et tu ne m'aimes pas.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='519' part='f'>Ah, ah, n'est-ce que ça.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='520'>Non, s'n'est qu'ça, stanpendant c'est bian assez, vien ça.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='521'>Mon guieu, toujou, Piarrot, tu m'dis la même chose.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='522'>Si j'te la dis toujou, c'est toi qu'en est la cause,</l>
	<l id='523'>Et si tu me faisais queuquefouas autrement,</l>
	<l id='524' part='i'>J'te diras autre chose.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='524' part='f'>Apprends-moi donc quement,</l>
	<l id='525' part='i'>Tu voudrais que j'te fisse.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='525' part='f'>Oh, je veux que tu m'aime.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='526' part='i'>Es-que je n't'aime pas ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='526' part='f'>Non, tu fais tout de même</l>
	<l id='527'>Que si j'n'avions point fait nos z'accordailles, et si</l>
	<l id='528'>J'n'ai rien à me reprocher là-dessus, Dieu marci.</l>
	<l id='529'>Das qui passe un Marcier, tout aussitôt j't'ajette</l>
	<l id='530'>Lé pu jolis lacets qui soient dans sa bannette.</l>
	<l id='531'>Pour t'aller dénicher dé Marle je ne sais z'où</l>
	<l id='532'>Tous lé jours je m'hasarde à me rompre le cou.</l>
	<l id='533'>Je fais jouer pour toi lé vielleux z'à ta fête,</l>
	<l id='534'>Et tout ça, contre un mur c'est me cougné la tête.</l>
	<l id='535'>J'n'y gagne rien. Vois-tu ? Ça n'est ni biau ni bon,</l>
	<l id='536'>De n'vouloir pas aimer les gens qui nous z'aimon.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='537'>Mon guieu, je t'aime aussi, de quoi te mettre en paine ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='538'>Oui, tu m'aimes, mais c'est d'une belle dégaine.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='539' part='i'>Qu'es-donc q'tu veux qu'en fasse ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='539' part='f'>Oh, je veux que tout haut,</l>
	<l id='540'>L'en fasse ce qu'en fait pour aimé comme i faut.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='541'>J't'aime aussi comme i faut, pourquoi donc q'tu t'étonnes ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='542'>Non, ça s'voit quand il est, et toujou z'aux parsonnes,</l>
	<l id='543'>Quand c'est tout d'bon qu'en aime, en leu fait en passant</l>
	<l id='544'>Mil p'tite singerie ; et sis-je un innocent ?</l>
	<l id='545'>Margué, je n'veux que voir com' la grosse Tomasse</l>
	<l id='546'>Fait au jeune Robain, al n'tient jamais en place,</l>
	<l id='547'>Tant al n'est assotée, et dès qu'a l'voit passer,</l>
	<l id='548'>Al n'attend point qui vienne, al s'en court l'agacer ;</l>
	<l id='549'>Ly jett'son Chapiau bas, et toujou sans reproche</l>
	<l id='550'>Ly fait exprès queuq'niche, ou baille une taloche :</l>
	<l id='551'>Et darrainement oncor que su z'un Escabiau</l>
	<l id='552'>I regardait danser, al s'en fut bian et biau</l>
	<l id='553'>Ly tirer de dessous et l'mit à la renvarse.</l>
	<l id='554'>Jarny vla s'q'c'est qu'aimer, mais margué l'en me barse</l>
	<l id='555'>Quand dret comme un piquet j'vois q'tu viens te parcher.</l>
	<l id='556'>Tu n'me dis jamais mot, et j'ai biau tentincher,</l>
	<l id='557'>En glieu de m'fair' présent d'une bonne égratineure,</l>
	<l id='558'>De m'bailler queuquecoup, ou d'voir par aventure</l>
	<l id='559'>Si j'sis point chatouilleux, tu te grattes lé doigts,</l>
	<l id='560'>Et t'és-là toujou comme une vray souche de bois.</l>
	<l id='561'>T'es trop fraide, vois-tu, ventrigué, ça me choque.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='562' part='i'>C'est me n'imeur, Piarrot ; que veux-tu ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='562' part='f'>Tu te moques.</l>
	<l id='563'>Quand l'en aime les Gens, l'en en baille toujou</l>
	<l id='564' part='i'>Queuq'petit' signifiance.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='564' part='f'>Ô cherche donc par où.</l>
	<l id='565'>S'tu penses qu'à t'aimer queuque autre soit pu prompte,</l>
	<l id='566' part='i'>Va l'aimer, j'te l'accorde.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='566' part='f'>Et bian, vla pas mon compte ?</l>
	<l id='567' part='i'>Tastigué, s'tu m'aimais, m'dirais-tu ça ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='567' part='f'>Pourquoi</l>
	<l id='568' part='i'>M'viens-tu tarabuster toujou l'esprit ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='568' part='f'>Dis-moi.</l>
	<l id='569'>Queu mal t'fais-je à vouloir que tu m'fasses paraître</l>
	<l id='570' part='i'>Un peu pu d'amiquié ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='570' part='f'>Va, ça m'viendra peut-être.</l>
	<l id='571' part='i'>Ne me presse point tant, et laisse faire.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='571' part='f'>Et bien,</l>
	<l id='572' part='i'>Touche donc là, Charlote, et d'bon coeur.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, lui touchant la main.</speaker>
	<l id='572' part='f'>Et bien, quien.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='573'>Promets q'tu tâcheras z'a m'aimer davantage.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, apercevant Dom Juan et Sganarelle.</speaker>
	<l id='574' part='i'>Est-ce là su Monsieu ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='574' part='m'>Oui, le vla.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='574' part='f'>Queu dommage</l>
	<l id='575' part='i'>Qui l'eût été nayé ! Qui l'est genty !</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='575' part='f'>Je vas</l>
	<l id='576'>Boire chopaine, aguieu, je ne tarderai pas.</l>
<note type="L">Chopaine : (chopine)  petite mesure de liqueur qui contient la moitié d'une pinte. (...) Signifie aussi la quantité de liqueur contenu dans cette mesure. [F]</note>
</sp>
<stage>Il sort.</stage>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Juan, Sganarelle, Charlote.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, sans voir d'abord Charlote.</speaker>
	<l id='577'>Il n'y faut plus penser, c'en est fait, Sganarelle.</l>
	<l id='578'>La force entre mes bras allait mettre la Belle,</l>
	<l id='579'>Lorsque ce coup de vent, difficile à prévoir,</l>
	<l id='580'>Renversant notre Barque, a trompé mon espoir.</l>
	<l id='581'>Si par là de mon feu l'espérance est frivole,</l>
	<l id='582'>L'aimable Paysanne aisément m'en console,</l>
	<l id='583'>Et c'est une conquête assez pleine d'appas,</l>
	<l id='584'>Qui dans l'occasion ne m'échappera pas.</l>
	<l id='585'>Déjà par cent douceurs j'ai jeté dans son âme</l>
	<l id='586'>Ces dispositions à bien traiter ma flamme</l>
	<l id='587'>On se plaît à m'entendre, et je puis espérer</l>
	<l id='588'>Qu'ici je n'aurai pas longtemps à soupirer.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='589'>Ah, Monsieur, je frémis à vous entendre dire.</l>
	<l id='590'>Quoi, des bras de la mort quand le Ciel nous retire,</l>
	<l id='591'>Au lieu de mériter par quelque amendement,</l>
	<l id='592'>Les bontés qu'il répand sur nous incessamment ;</l>
	<l id='593'>Au lieu de renoncer aux folles amourettes,</l>
<stage>S'interrompant, en voyant Dom Juan prêt à se fâcher.</stage>
	<l id='594'>Qui déjà tant de fois... Paix, Coquin que vous êtes.</l>
	<l id='595'>Monsieur sait ce qu'il fait, et vous ne savez, vous,</l>
	<l id='596' part='i'>Ce que vous dites.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, apercevant Charlote.</speaker>
	<l id='596' part='f'>Ah ! Que vois-je auprès de nous ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='597' part='i'>Qu'est-ce ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='597' part='f'>Tourne les yeux, Sganarelle, et condamne</l>
	<l id='598'>La surprise où me met cette autre paysanne.</l>
	<l id='599'>D'où sort-elle ? Peut-on rien voir de plus charmant ?</l>
	<l id='600'>Celle-ci vaut bien l'autre, et mieux.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, la regardant.</speaker>
	<l id='601' part='i'>Assurément.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='601' part='m'>Il faut que je lui parle.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à part.</speaker>
	<l id='601' part='f'>Autre pièce nouvelle.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='602'>L'agréable rencontre ! Et d'où me vient, la belle,</l>
	<l id='603'>L'inespéré bonheur de trouver en ces lieux,</l>
	<l id='604'>Sous cet habit rustique, un chef-d'oeuvre des Cieux ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='605' part='i'>Eh ! Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='605' part='f'>Il n'est point un plus joli visage.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='606' part='i'>Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='606' part='f'>Demeurez-vous, ma belle, en ce village !</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='607' part='i'>Oui, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='607' part='m'>Votre nom ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='607' part='f'>Charlote, à vous servir,</l>
	<l id='608' part='i'>Si j'en étais capable.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='608' part='f'>Ah, je me sens ravir.</l>
<stage>À Sganarelle.</stage>
	<l id='609'>Qu'elle est belle, et qu'au coeur sa vue est dangereuse !</l>
	<l id='610' part='i'>Pour moi...</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='610' part='f'>Vous me rendez, Monsieur, toute honteuse.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Charlote.</speaker>
	<l id='611'>Honteuse, d'ouïr dire ici vos vérités !</l>
<stage>À Sganarelle.</stage>
	<l id='612'>Sganarelle, as-tu vu jamais tant de beautés ?</l>
<stage>À Charlote.</stage>
	<l id='613' part='i'>Tournez-vous, s'il vous plaît.</l>
<stage>À Sganarelle</stage>
	<l id='613' part='f'>Que sa taille est mignonne !</l>
<stage>À Charlote.</stage>
	<l id='614' part='i'>Haussez un peu la tête.</l>
<stage>À Sganarelle</stage>
	<l id='614' part='f'>Ah, l'aimable personne !</l>
	<l id='615' part='i'>Cette bouche, ces yeux.</l>
<stage>À Charlote.</stage>	
	<l id='615' part='f'>Ouvrez-les tout à fait.</l>
	<l id='616'>Qu'ils sont beaux ! Et vos dents ? Il n'est rien si parfait.</l>
	<l id='617'>Ces lèvres ont surtout un vermeil que j'admire,</l>
	<l id='618' part='i'>J'en suis charmé.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='618' part='f'>Monsieur, cela vous plaît à dire,</l>
	<l id='619'>Et je ne sais si c'est pour vous railler de moi.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='620'>Me railler de vous ! Non, j'ai trop de bonne foi.</l>
<stage>À Sganarelle.</stage>
	<l id='621'>Regarde cette main plus blanche que l'ivoire,</l>
	<l id='622' part='i'>Sganarelle, peut-on...</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='622' part='f'>Fi, Monsieur, al est noire</l>
	<l id='623' part='i'>Tout comme je n'sais quoi.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Charlote.</speaker>
	<l id='623' part='f'>Laissez-la moi baiser.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='624'>C'est trop d'honneur pour moi, j'n'os'rais vous refuser.</l>
	<l id='625'>Mais si j'eus su tout ça devant votre arrivée,</l>
	<l id='626'>Exprès aveu du son je m'la serais lavée.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='627' part='i'>Vous n'êtes point encor mariée ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='627' part='f'>Oh, non pas,</l>
	<l id='628'>Mais je dois bientôt l'être au fils du grand Lucas.</l>
	<l id='629'>Il se nomme Piarrot ; c'est ma Tante Phlipote</l>
	<l id='630' part='i'>Qui nous fait marier.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='630' part='f'>Quoi, vous, belle Charlote,</l>
	<l id='631'>D'un simple paysan être la femme ? Non,</l>
	<l id='632'>Il vous faut autre chose, et je crois tout de bon</l>
	<l id='633'>Que le Ciel m'a conduit exprès dans ce village,</l>
	<l id='634'>Pour rompre cet injuste et honteux mariage ;</l>
	<l id='635'>Car enfin je vous aime, et malgré les jaloux,</l>
	<l id='636'>Pourvu que je vous plaise, il ne tiendra qu'à vous</l>
	<l id='637'>Qu'on ne trouve moyen de vous faire paraître</l>
	<l id='638'>Dans l'éclat des honneurs où vous méritez d'être.</l>
	<l id='639'>Cet amour est bien prompt, je l'avouerai ; mais quoi ?</l>
	<l id='640'>Vos beautés tout d'un coup ont triomphé de moi,</l>
	<l id='641'>Et je vous aime autant, Charlote, en un quart d'heure,</l>
	<l id='642' part='i'>Qu'on aimerait une autre en six mois.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='642' part='m'>Oui ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='642' part='f'>Je meure,</l>
	<l id='643' part='i'>S'il n'est rien de plus vrai.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='643' part='f'>Monsieur, je voudrais bien</l>
	<l id='644'>Que ça fût tout com'ça, car vous n'me dites rien</l>
	<l id='645'>Qui n'me fasse assé z'aise, et j'aurais bien envie</l>
	<l id='646'>De n'vous mécroire point, mais j'ai toute ma vie</l>
	<l id='647'>Entendu dire à ceux qui savont bien s'que c'est,</l>
	<l id='648'>Qu'i n'est point de Monsieus qui ne soient toujou prêt</l>
	<l id='649'>À tromper queuque fille, à moins qu'al n'y regarde.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='650' part='i'>Suis-je de ces gens-là ? Non Charlote.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='650' part='f'>Il n'a garde.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='651'>Le temps vous fera voir comme j'en veux user.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='652'>Aussi je n'voudrais pas me laisser abuser.</l>
	<l id='653'>Voyez-vous, si j'sis pauvre et native au village,</l>
	<l id='654'>J'ai d'l'honneur tout autant qu'on en ait à mon âge ;</l>
	<l id='655'>Et pour tout l'or du monde on n'me pourrait tenter,</l>
	<l id='656'>Si j'pensais qu'en m'aimant l'en me l'voulût ôter.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='657'>Je voudrais vous l'ôter, moi ? Ce soupçon m'offense.</l>
	<l id='658'>Croyez que pour cela j'ai trop de conscience,</l>
	<l id='659'>Et que si vos appas m'ont su d'abord charmer,</l>
	<l id='660'>Ce n'est qu'en tout honneur que je vous veux aimer.</l>
	<l id='661'>Pour vous le faire voir, apprenez que dans l'âme</l>
	<l id='662'>J'ai formé le dessein de vous faire ma femme.</l>
	<l id='663'>J'en donne ma parole, et pour vous au besoin</l>
	<l id='664'>L'homme que vous voyez en sera le témoin.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='665' part='i'>Vou m'vouriez épousé, moi ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='665' part='f'>Cela vous étonne ?</l>
	<l id='666'>Demandez au témoin que mon amour vous donne,</l>
	<l id='667' part='i'>Il me connaît.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Charlote.</speaker>
	<l id='667' part='f'>Très fort. Ne craignez rien, allez.</l>
	<l id='668'>Il vous épousera cent fois si vous voulez.</l>
	<l id='669' part='i'>J'en réponds.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='669' part='f'>Et bien donc, pour le prix de ma flamme,</l>
	<l id='670'>Ne consentez-vous pas à devenir ma Femme ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='671'>I faudret à ma tante en dire un petit mot,</l>
	<l id='672'>Pour qu'al en fût contente, al aime bian Piarrot.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='673'>Je dirai ce qu'il faut, et m'en rendrai le Maître.</l>
<stage>Il lui veut prendre la main.</stage>
	<l id='674'>Touchez-là seulement, pour me faire connaître</l>
	<l id='675'>Que de votre côté vous voulez bien de moi.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, résistant.</speaker>
	<l id='676' part='i'>J'n'en veux que trop, mais vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='676' part='f'>Je vous donne ma foi,</l>
	<l id='677'>Et deux petits baisers vous vont servir de gage...</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='678'>Oh Monsieu, attendé qu'j'ons fait le mariage.</l>
	<l id='679'>Après ça, voyez-vous, je vous baiserai tant</l>
	<l id='680' part='i'>Que vou n'erez qu'à dire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='680' part='f'>Ah, me voilà content.</l>
	<l id='681'>Tout ce que vous voulez, je le veux pour vous plaire,</l>
	<l id='682' part='i'>Donnez-moi seulement votre main.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='682' part='f'>Pourquoi faire ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='683'>Il faut que cent baisers vous marquent l'intérêt...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Juan, Charlote, Pierrot, Sganarelle.</head>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='684'>Tout doucement, Monsieu, tené-vous, si vous plaît.</l>
	<l id='685'>Vous pourriez v-s-échauffant gagné la purésie.</l>
<note>Vers 685, "purésie" pour "pleurésie". Maladie qui emporte les gens en peu de temps, qui est causée par une inflammation de la pleure avec une fièvre aiguë, difficulté de respirer et grande douleur de côté. (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='686' part='i'>D'où cet impertinent nous vient-il ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='686' part='f'>Oh jarnie,</l>
	<l id='687'>J'vous dis qu'où vous tegniais, et qu'i n'est pas besoin</l>
	<l id='688'>Qu'où vegniais courtisé nos Femmes de si loin.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, le poussant.</speaker>
	<l id='689' part='i'>Ah, que de bruit ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='689' part='f'>Margué, j'ne no z'émouvons guère,</l>
	<l id='690' part='i'>Pour cé pousseus de Gens.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, Pierrot.</speaker>
	<l id='690' part='f'>Piarrot, laisse-le faire.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='691'>Quement ? Que je l'laiss' faire ? Et je ne l'veux pas moi.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='692' part='i'>Ah !</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='692' part='f'>Parsqu'il est Monsieur, i s'en viendra, je crois,</l>
	<l id='693'>Caresser à not'barbe ici nos z'accordées.</l>
	<l id='694'>Pargué, j'en sis d'avis que j'vous l'z'ayons gardées.</l>
	<l id='695'>Allez v-s-en caresser les vôtres.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, lui donnant plusieurs soufflets.</speaker>
	<l id='695' part='m'>Heu ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='695' part='f'>Heu ! Margué.</l>
	<l id='696'>Ne v-s-avisé pas trop de m'frappé. Jarnigué,</l>
	<l id='697'>Ventrigué, tastigué, voyé z'un peu la chance,</l>
	<l id='698'>De v-nir battre les gens. S'n'est pas la récompense</l>
	<l id='699'>De v-s'être allés tantôt sauvé d'être nayé.</l>
	<l id='700'>J'vous devions laissez boire, i l'est bien employé.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Pierrot.</speaker>
	<l id='701' part='i'>Va, ne te fâche point, Piarrot.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='701' part='f'>Oh, palsanguène,</l>
	<l id='702'>Il m'plaît de me fâcher, et t'es une vilaine,</l>
	<l id='703' part='i'>D'endurer qu'en t'cajole.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='703' part='f'>Il me veut épouser,</l>
	<l id='704'>Et tu n'te devrais pas si fort colériser.</l>
	<l id='705' part='i'>S'n'est pas s'que tu penses, dea.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='705' part='f'>Jarny, tu m'es promise.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='706'>Ça n'y fait rien, Piarrot, tu n'mas pas encor prise.</l>
	<l id='707'>S'tu m'aimes comme i faut, s'ras-tu pas tout joyeux</l>
	<l id='708' part='i'>De m'voir Madame ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='708' part='f'>Non, j'aimerais cent fois mieux</l>
	<l id='709'>Te voir crever qu'n'en pas qu'un autre t'eût. Marguenne...</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE.</speaker>
	<l id='710'>Laiss'moi que je la sois, et n'te mets point en peine.</l>
	<l id='711'>Je te ferai cheux nous z'apporté des z'oeufs frais,</l>
	<l id='712' part='i'>Du beurre...</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='712' part='f'>Palsangué, je gnien portrai jamais,</l>
	<l id='713'>Quand tu m'en frais poyer deux fois autant ; acoute,</l>
	<l id='714'>C'est donc com'ça q'tu fais ? Si j'en eusse eu queuq'doute,</l>
	<l id='715'>Je m'sras bien ampâché de le tirer de gliau,</l>
	<l id='716'>Et je gliaurais baillé putôt un chinfreneau,</l>
<note>Chinfreneau : coup qu'on reçoit à la tête, soit en se heurtant par hasard contre quelque corps, soit en se battant contre un ennemi. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='717' part='i'>D'un bon coup d'aviron sur la tête.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, le menaçant.</speaker>
	<l id='717' part='m'>Heu ?</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT, s'éloignant.</speaker>
	<l id='717' part='f'>Parsonne</l>
	<l id='718' part='i'>N'me fait peur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, s'approchant de lui.</speaker>
	<l id='718' part='f'>Attendez, j'aime assez qu'on raisonne.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT, s'éloignant toujours.</speaker>
	<l id='719' part='i'>Je m'gol arg' de tout, moi.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='719' part='f'>Voyons un peu cela.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='720' part='i'>J'en avons bien vu d'autre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='720' part='m'>Houais.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='720' part='f'>Monsieur, laissez-là</l>
	<l id='721'>Ce pauvre Diable ; à quoi peut servir de le battre ?</l>
	<l id='722'>Vous voyez bien qu'il est obstiné comme quatre.</l>
<stage>À Pierrot.</stage>
	<l id='723'>Va, mon pauvre garçon, va-t-en, retire-toi,</l>
	<l id='724' part='i'>Et ne lui dis plus rien.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT.</speaker>
	<l id='724' part='f'>Et j'li veux dire, moi.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, donnant un soufflet à Sganarelle, croyant le donner à Pierrot qui se baisse.</speaker>
	<l id='725' part='i'>Ah, je vous apprendrai...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='725' part='f'>Peste, soit du maroufle.</l>
<note>Maroufle : terme injurieux qu'on donne aux gens gros de corps, et grossiers d'esprit. [F]</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='726' part='i'>Voilà ta charité.</l>
</sp>
<sp who='PIERROT'><speaker>PIERROT, à Charlote.</speaker>
	<l id='726' part='f'>Je m'ris d'queuq'vent qui souffle,</l>
	<l id='727'>Et j'm'en vas à ta tante en lâché quatre mots,</l>
	<l id='728' part='i'>Laisse faire.</l>
<stage>Il s'en va.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Juan, Charlote, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='728' part='f'>À la fin il nous laisse en repos,</l>
	<l id='729'>Et je puis à la joie abandonner mon âme.</l>
	<l id='730'>Que de ravissements quand vous serez ma Femme !</l>
	<l id='731' part='i'>Sera-t-il un bonheur égal au mien ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à part, voyant arriver Maturine.</speaker>
	<l id='731' part='f'>Ah, ah.</l>
	<l id='732' part='i'>Voici l'autre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Juan, Charlote, Maturine, Sganarelle. </head>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='732' part='f'>Monsieu, qu'es-donc qu'ou faites-là ?</l>
	<l id='733' part='i'>Es'qu'ou parlez d'amour à Charlote ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas à Maturine.</speaker>
	<l id='733' part='f'>Au contraire.</l>
	<l id='734'>C'est qu'elle m'aime ; et moi, comme je suis sincère,</l>
	<l id='735'>Je lui dis que déjà vous possédez mon coeur.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='736' part='i'>Qu'es-donc que vous veut là Maturine ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Charlote.</speaker>
	<l id='736' part='f'>Elle a peur</l>
	<l id='737'>Que je ne vous épouse, et je viens de lui dire</l>
	<l id='738' part='i'>Que je vous l'ai promis.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='738' part='f'>Quoi, Charlote, es'pou rire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Maturine.</speaker>
	<l id='739'>Tout ce que vous direz ne servira de rien.</l>
	<l id='740' part='i'>Elle me veut aimer.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='740' part='f'>Maturine, est-il bien</l>
	<l id='741' part='i'>D'empêcher que Monsieu...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Charlotte.</speaker>
	<l id='741' part='f'>Vous voyez qu'elle enrage.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='742' part='i'>Oh, je n'empêche rien, il m'a déjà...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Charlotte.</speaker>
	<l id='742' part='f'>Je gage</l>
	<l id='743'>Qu'elle vous soutiendra qu'elle a reçu ma foi.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='744' part='i'>Je n'pensais pas...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Maturine.</speaker>
	<l id='744' part='f'>Gageons qu'elle dira de moi,</l>
	<l id='745'>Que j'aurai fait serment de la prendre pour femme.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='746' part='i'>Vous v'né-z'un peu trop tard.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='746' part='m'>Vous le dites.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='746' part='f'>Tredame.</l>
	<l id='747' part='i'>Pourquoi me disputer ?</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='747' part='f'>Pis q'Monsieu me veut bien...</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='748' part='i'>C'est moi qu'i veut putôt.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='748' part='f'>Oh, pourtant j'n'en crois rien.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='749'>I m'a vu la prumière, et m'la dit ; qu'i réponde.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='750'>S'i v-s-a vu la prumière, il m'a vu la seconde,</l>
	<l id='751' part='i'>Et m'veut épousé.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, bas, à Charlote.</speaker>
	<l id='751' part='m'>Bon...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Maturine.</speaker>
	<l id='751' part='f'>Hem ? Que vous ai-je dit ?</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='752'>C'est moi qu'il épous'ra. Voyé le bel esprit.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas, à Charlotte.</speaker>
	<l id='753'>N'ai-je pas deviné ? La folle ! Je l'admire.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='754'>Si j'n'avons pas raison le vla qu'est pour le dire,</l>
	<l id='755' part='i'>I sait nôte querelle.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote.</speaker>
	<l id='755' part='f'>Oui, puisqu'i sait sqien est,</l>
	<l id='756' part='i'>Qui nous juge.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='756' part='f'>Monsieu, jugé nous, si vous plaît.</l>
	<l id='757' part='i'>Laqueule es-parmi nous...</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='757' part='f'>Gageons qu'c'est moi qu'il aime,</l>
	<l id='758' part='i'>Vous z'allé voir.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='758' part='f'>Tant mieux, vous z'allé voir vous-même.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='759' part='i'>Dites.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='759' part='m'>Parlez.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à toutes les deux.</speaker>
	<l id='759' part='f'>Comment ? Est-ce pour vous moquer ?</l>
	<l id='760'>Quel besoin avez-vous de me faire expliquer ?</l>
	<l id='761'>À l'une de vous deux j'ai promis mariage,</l>
	<l id='762'>J'en demeure d'accord, en faut-il davantage ?</l>
	<l id='763'>Et chacune de vous dans un débat si prompt,</l>
	<l id='764'>Ne sait-elle pas bien comme les choses vont ?</l>
	<l id='765'>Celle à qui je me suis engagé, doit peu craindre</l>
	<l id='766'>Ce que pour l'étonner l'autre s'obstine à feindre ;</l>
	<l id='767'>Et tous ces vains propos ne sont qu'à mépriser,</l>
	<l id='768'>Pourvu que je sois prêt toujours à l'épouser.</l>
	<l id='769'>Qui va de bonne foi hait les discours frivoles ;</l>
	<l id='770'>J'ai promis des effets, laissons-là les paroles.</l>
	<l id='771'>C'est par eux que je songe à vous mettre d'accord,</l>
	<l id='772'>Et l'on saura bientôt qui de vous deux a tort,</l>
	<l id='773'>Puisqu'en me mariant je dois faire connaître</l>
	<l id='774'>Pour laquelle l'amour dans mon coeur a su naître.</l>
<stage>Bas, à Maturine. </stage>
	<l id='775'>Laissez-la se flatter, je n'adore que vous.</l>
<stage>Bas, à Charlote. </stage>
	<l id='776'>Ne la détrompez point, je serai votre Époux.</l>
<stage>Bas, à Maturine. </stage>
	<l id='777'>Il n'est charmes si vifs que n'effacent les vôtres.</l>
<stage>Bas, à Charlote. </stage>
	<l id='778'>Quand on a vu vos yeux, on n'en peut souffrir d'autres.</l>
<stage>Haut, à toutes les deux.</stage>
	<l id='779'>Une affaire me presse, et je cours l'achever.</l>
	<l id='780'>Adieu, dans un moment je viens vous retrouver.</l>
</sp>
<stage>Il sort.</stage>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Mathurine, Charlote, Sganarelle.</head>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine.</speaker>
	<l id='781' part='i'>C'est moi qui l'y plaît mieux, au moins.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à à Charlote.</speaker>
	<l id='781' part='f'>Pourtant, je pense</l>
	<l id='782' part='i'>Que je l'épouserons.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à toutes les deux.</speaker>
	<l id='782' part='f'>Je plains votre innocence,</l>
	<l id='783'>Pauvres jeunes brebis, qui pour trop croire un fou,</l>
	<l id='784'>Vous-mêmes vous jetez dans la gueule du loup.</l>
	<l id='785'>Croyez-moi toutes deux, ne soyez point si promptes</l>
	<l id='786'>À vous laisser ainsi duper par de beaux contes.</l>
	<l id='787'>Songez à vos oisons, c'est le plus assuré.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Dom Juan, Maturine, Charlote, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à part, dans le fond du théâtre.</speaker>
	<l id='788'>D'où vient que Sganarelle est ici demeuré ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='789'>Mon Maître n'est qu'un fourbe, et tout ce qu'il débite,</l>
	<l id='790'>Fadaise, il ne promet que pour aller plus vite.</l>
	<l id='791'>Parlant de mariage, il cherche à vous tromper.</l>
	<l id='792'>Il en épouse autant qu'il en peut attraper,</l>
	<l id='793' part='i'>Et...</l>
<stage>Il aperçoit Dom Juan qui l'écoute. </stage>
	<l id='793' part='f'>Cela n'est pas vrai ; si l'on vient vous le dire,</l>
	<l id='794'>Répondez hardiment qu'on se plaît à médire,</l>
	<l id='795'>Que mon maître n'est fourbe en aucune action,</l>
	<l id='796'>Qu'il n'épouse jamais qu'à bonne intention ;</l>
	<l id='797'>Qu'il n'abuse personne, et que s'il dit qu'il aime...,</l>
	<l id='798'>Ah ! Tenez, le voilà, sachez-le de lui-même.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Sganarelle.</speaker>
	<l id='799' part='i'>Oui ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='799' part='f'>Le monde est si plein, Monsieur, de médisants,</l>
	<l id='800'>Que comme on parle mal surtout des courtisans,</l>
	<l id='801'>Je leur faisais entendre à toutes deux pour cause,</l>
	<l id='802'>Que si quelqu'un, de vous leur disait quelque chose,</l>
	<l id='803'>Il fallait n'en rien croire, et que de suborneur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='804' part='i'>Sganarelle.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, aux deux jeunes paysannes.</speaker>
	<l id='804' part='f'>Oui, mon maître est un homme d'honneur ;</l>
	<l id='805' part='i'>Je le garantis tel.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Sganarelle.</speaker>
	<l id='805' part='m'>Hon ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, aux deux jeunes paysannes.</speaker>
	<l id='805' part='f'>Ce seront des bêtes,</l>
	<l id='806'>Ceux qui tiendront de lui des discours malhonnêtes.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Dom Juan, La Ramée, Charlote, Maturine, Sganarelle. </head>
<sp who='LA RAMÉE'><speaker>LA RAMÉE, bas, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='807'>Je viens vous avertir, Monsieur, qu'ici pour vous</l>
	<l id='808' part='i'>Il ne fait pas fort bon.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, bas, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='808' part='f'>Ah ! Monsieur, sauvons-nous.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='809' part='i'>Qu'est-ce ?</l>
</sp>
<sp who='LA RAMÉE'><speaker>LA RAMÉE.</speaker>
	<l id='809' part='f'>Dans un moment doivent ici descendre</l>
	<l id='810'>Douze Hommes à cheval, commandés pour vous prendre.</l>
	<l id='811'>Ils ont dépeint vos traits à ceux qui me l'ont dit,</l>
	<l id='812' part='i'>Songez à vous.</l>
<stage>Il sort.</stage>
	</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Dom Juan, Sganarelle, Charlote, Maturine.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Dom Juan.</speaker>
	<l id='812' part='f'>Pourquoi s'aller perdre à crédit ?</l>
	<l id='813' part='i'>Tirons-nous promptement, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, aux deux paysannes.</speaker>
	<l id='813' part='f'>Adieu les belles.</l>
	<l id='814'>Celle que j'aime aura demain de mes nouvelles.</l>
</sp>
<sp who='MATURINE'><speaker>MATURINE, à Charlote, s'en allant d'un côté.</speaker>
	<l id='815' part='i'>C'est à moi qui promet, Charlote.</l>
</sp>
<sp who='CHARLOTE'><speaker>CHARLOTE, à Maturine, en s'en allant d'un autre côté.</speaker>
	<l id='815' part='f'>Oh ! C'est à moi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='816'>Il faut céder, la force est une étrange loi.</l>
	<l id='817'>Viens, pour ne risquer rien usons de stratagème,</l>
	<l id='818' part='i'>Tu prendras mes habits.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='818' part='m'>Moi, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='818' part='f'>Oui, toi-même.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='819'>Monsieur, vous vous moquez. Comment ? Sous vos habits</l>
	<l id='820' part='i'>M'aller faire tuer ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='820' part='f'>Tu mets la chose au pis.</l>
	<l id='821'>Mais dis-moi, lâche, dis, quand cela devrait être,</l>
	<l id='822'>N'est-on pas glorieux de mourir pour son maître ?</l>
</sp>
<stage>Il sort.</stage>
</div2>
<div2 type='scene' n='11'><speaker>SCÈNE XI.</speaker>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='823'>Serviteur à la gloire. Ô Ciel, fais qu'aujourd'hui,</l>
	<l id='824'>Sganarelle en fuyant ne soit pas pris pour lui.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Dom Juan, Sganarelle habillé en médecin. </head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='825'>Avouez qu'au besoin j'ai l'imaginative</l>
	<l id='826'>Aussi prompte d'aller que personne qui vive.</l>
	<l id='827'>Votre premier dessein n'était point à propos.</l>
	<l id='828'>Sous ce déguisement j'ai l'esprit en repos.</l>
	<l id='829'>Après tout, ces habits nous cachent l'un et l'autre</l>
	<l id='830'>Beaucoup mieux qu'on n'eût pu me cacher sous le vôtre ;</l>
	<l id='831'>J'en regardais le risque avec quelque souci.</l>
	<l id='832' part='i'>Tout franc ! Il me choquait.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='832' part='f'>Te voilà bien ainsi.</l>
	<l id='833'>Où diable as-tu donc pris ce grotesque équipage ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='834'>Il vient d'un médecin qui l'avait mis en gage.</l>
	<l id='835'>Quoique vieux, j'ai donné de l'argent pour l'avoir.</l>
	<l id='836'>Mais, Monsieur, savez-vous quel en est le pouvoir ?</l>
	<l id='837'>Il me fait saluer des gens que je rencontre,</l>
	<l id='838'>Et passer pour docteur partout où je me montre.</l>
	<l id='839'>Ainsi qu'un habile homme on me vient consulter.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='840' part='i'>Comment donc ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='840' part='f'>Mon savoir va bientôt éclater.</l>
	<l id='841'>Déjà six paysans, autant de paysannes,</l>
	<l id='842'>Accoutumés sans doute à parler à des ânes,</l>
	<l id='843'>M'ont sur différents maux demandé mon avis.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='844' part='i'>Et qu'as-tu répondu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='844' part='m'>Moi ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='844' part='f'>Tu t'es trouvé pris ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='845'>Pas trop. Sans m'étonner, de l'habit que je porte</l>
	<l id='846'>J'ai soutenu l'honneur, et raisonné de sorte,</l>
	<l id='847'>Que sur mon ordonnance aucun d'eux n'a douté</l>
	<l id='848'>Qu'il n'eût entre les mains un trésor de santé.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='849'>Et comment as-tu pu bâtir tes ordonnances ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='850'>Ma foi, j'ai ramassé beaucoup d'impertinences.</l>
	<l id='851'>Mêlé café, opium, rhubarbe, et coetera.</l>
	<l id='852'>Tout par drachme, et le mal aille comme il pourra.</l>
<note>Drachme : monnaie grecque, est aussi un poids dont se servent les médecins, qui est la huitième partie d'un once, qu'on appelle autrement "un gros" au poids de marc. (Dict Furetière)</note>
	<l id='853' part='i'>Que m'importe ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='853' part='f'>Fort bien. Ce que tu viens de dire</l>
	<l id='854' part='i'>Me réjouit.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='854' part='f'>Et si, pour vous faire mieux rire,</l>
	<l id='855'>Par hasard (car enfin quelquefois, que sait-on ?)</l>
	<l id='856' part='i'>Mes malades venaient à guérir ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='856' part='f'>Pourquoi non ?</l>
	<l id='857'>Les autres médecins que les sages méprisent,</l>
	<l id='858'>Dupent-ils moins que toi dans tout ce qu'ils nous disent,</l>
	<l id='859'>Et pour quelques grands mots que nous n'entendons pas,</l>
	<l id='860'>Ont-ils aux guérisons plus de part que tu n'as.</l>
	<l id='861'>Crois-moi, tu peux comme eux, quoi qu'on s'en persuade,</l>
	<l id='862'>Profiter, s'il advient, du bonheur du malade,</l>
	<l id='863'>Et voir attribuer au seul pouvoir de l'art,</l>
	<l id='864'>Ce qu'avec la nature aura fait le hasard.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='865'>Où, jusqu'où vous poussez votre humeur libertine !</l>
	<l id='866'>Je ne vous croyais pas impie en Médecine.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='867' part='i'>Il n'est point parmi nous d'erreur plus grande.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='867' part='f'>Quoi</l>
	<l id='868'>Pour un art tout divin vous n'avez point de foi ?</l>
	<l id='869'>Le café, le séné, ni le vin émétique...</l>
<note>Emétique : est un remède qui purge avec violence, par haut et par bas, fait de la poudre et du beurre d'antimoine préparé, dont on a séparé les sels corrosifs, par plusieurs lotions. Le vin émétique s'est mis en réputation. (...) (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='870' part='i'>La peste soit le fou.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='870' part='f'>Vous êtes hérétique,</l>
	<l id='871'>Monsieur. Songez-vous bien quel bruit depuis un temps,</l>
	<l id='872' part='i'>Fait le vin émétique ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='872' part='f'>Oui, pour certaines gens.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='873'>Ses miracles partout ont vaincu les scrupules.</l>
	<l id='874'>Leur force a converti jusqu'aux plus incrédules ;</l>
	<l id='875'>Et sans aller plus loin, moi qui vous parle, moi,</l>
	<l id='876' part='i'>J'en ai vu des effets si surprenants...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='876' part='f'>En quoi ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='877'>Tout peut être nié, si la vertu se nie.</l>
	<l id='878'>Depuis six jours un homme était à l'agonie,</l>
	<l id='879'>Les plus experts docteurs n'y connaissaient plus rien,</l>
	<l id='880' part='i'>Il avait mis à bout la médecine.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='880' part='f'>Et bien ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='881'>Recours à l'émétique. Il en prend pour leur plaire.</l>
	<l id='882' part='i'>Soudain...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='882' part='m'>Le grand miracle ! Il réchappe ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='882' part='f'>Au contraire,</l>
	<l id='883' part='i'>Il en meurt.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='883' part='f'>Merveilleux moyen de le guérir !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='884'>Comment ? Depuis six jours il ne pouvait mourir,</l>
	<l id='885'>Et dès qu'il en a pris, le voilà qui trépasse.</l>
	<l id='886'>Vit-on jamais remède avoir plus d'efficace ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='887' part='i'>Tu raisonnes fort juste.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='887' part='f'>Il est vrai, cet habit</l>
	<l id='888'>Sur le raisonnement m'inspire de l'esprit,</l>
	<l id='889'>Et si sur certains points où je voudrais vous mettre,</l>
	<l id='890' part='i'>La dispute...</l>
<note>Dispute : dans les collèges est une constestation qu'on les écoliers pour les places, pour les prix ou pour leurs éxercices.  On fait de longues disputes dans les écoles de médecine ou de théologie. (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='890' part='f'>Une fois je veux te la permettre.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='891'>Errez en Médecine autant qu'il vous plaira,</l>
	<l id='892'>La seule faculté s'en scandalisera ;</l>
	<l id='893'>Mais sur le reste, là, que le coeur se déploie.</l>
	<l id='894' part='i'>Que croyez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='894' part='f'>Je crois ce qu'il faut que je croie.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='895'>Bon. Parlons doucement, et sans nous échauffer.</l>
	<l id='896' part='i'>Le Ciel ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='896' part='m'>Laissons cela.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='896' part='f'>C'est fort bien dit. L'Enfer ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='897' part='i'>Laissons cela, te dis-je.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='897' part='f'>Il n'est pas nécessaire,</l>
	<l id='898'>De vous expliquer mieux, votre réponse est claire.</l>
	<l id='899'>Malheur si l'esprit fort s'y trouvait oublié.</l>
	<l id='900'>Voilà ce que vous sert d'avoir étudié,</l>
	<l id='901'>Temps perdu. Quant à moi, personne ne peut dire</l>
	<l id='902'>Que l'on m'ait rien appris, je sais à peine lire,</l>
	<l id='903'>Et j'ai de l'ignorance à fond ; mais franchement,</l>
	<l id='904'>Avec mon petit sens, mon petit jugement,</l>
	<l id='905'>Je vois, je comprends mieux ce que je dois comprendre,</l>
	<l id='906'>Que vos livres jamais ne pourraient me l'apprendre,</l>
	<l id='907'>Ce monde où je me trouve, et ce soleil qui luit,</l>
	<l id='908'>Sont-ce des champignons venus en une nuit ?</l>
	<l id='909'>Se sont-ils faits tout seuls ? Cette masse de pierre,</l>
	<l id='910'>Qui s'élève en rocher, ces arbres, cette terre,</l>
	<l id='911'>Ce Ciel planté là-haut, est-ce que tout cela</l>
	<l id='912'>S'est bâti de soi-même ? Et vous, seriez-vous là,</l>
	<l id='913'>Sans votre père, à qui le sien fut nécessaire,</l>
	<l id='914'>Pour devenir le vôtre ? Ainsi de père en père,</l>
	<l id='915'>Allant jusqu'au premier, qui veut-on qui l'ait fait,</l>
	<l id='916'>Ce premier ? Et dans l'Homme, ouvrage si parfait,</l>
	<l id='917'>Tous ces os agencés l'un dans l'autre, cette âme,</l>
	<l id='918'>Ces veines, ce poumon, ce coeur, ce foie... Oh, Dame,</l>
	<l id='919'>Parlez à votre tour comme les autres font.</l>
	<l id='920'>Je ne puis disputer si l'on ne m'interrompt.</l>
	<l id='921'>Vous vous taisez exprès, et c'est belle malice.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='922'>Ton raisonnement charme, et j'attends qu'il finisse.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='923'>Mon raisonnement est, Monsieur, quoi qu'il en soit,</l>
	<l id='924'>Que l'Homme est admirable en tout, et qu'on y voit</l>
	<l id='925'>Certains ingrédients, que, plus on les contemple,</l>
	<l id='926'>Moins on peut expliquer, d'où vient que... Par exemple,</l>
	<l id='927'>N'est-il pas merveilleux que je sois ici, moi,</l>
	<l id='928'>Et qu'en la tête, là, j'aie un je-ne-sais-quoi,</l>
	<l id='929'>Qui fait qu'en un moment, sans en savoir la cause,</l>
	<l id='930'>Je pense, s'il le faut, cent différentes choses,</l>
	<l id='931'>Et ne me mêle point d'ajuster les ressorts</l>
	<l id='932'>Que ce je-ne-sais-quoi fait mouvoir dans mon corps ?</l>
	<l id='933'>Je veux lever un doigt, deux, trois, la main entière,</l>
	<l id='934'>Aller à droit, à gauche, en avant, en arrière...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN apercevant Léonor. </speaker>
	<l id='935'>Ah, Sganarelle, vois. Peut-on sans s'étonner...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='936'>Voilà ce qu'il nous faut, Monsieur, pour raisonner.</l>
	<l id='937'>Vous n'êtes point muet en voyant une belle.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='938' part='i'>Celle-ci me ravit.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='938' part='m'>Vraiment.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='938' part='f'>Que cherche-t-elle ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='939'>Vous devriez déjà l'être allé demander.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Juan, Léonor, Gusman.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='940'>Quel bien plus grand le Ciel pouvait-il m'accorder ?</l>
	<l id='941'>Présenter à mes yeux, dans un lieu si sauvage</l>
	<l id='942' part='i'>La plus belle personne...</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='942' part='m'>Oh, point, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='942' part='f'>Je gage</l>
	<l id='943'>Que vous n'avez encor que quatorze ans au plus.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, Dom Juan.</speaker>
	<l id='944' part='i'>C'est comme il vous les faut.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='944' part='f'>Quatorze ans ? Je les eus</l>
	<l id='945' part='i'>Le dernier de Juillet.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, bas.</speaker>
	<l id='945' part='f'>Ô ma pauvre innocente !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='946' part='i'>Mais que cherchiez-vous là ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='946' part='f'>Des herbes pour ma tante.</l>
	<l id='947'>C'est pour faire un remède, elle en prend très souvent.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='948'>Veut-elle consulter un homme fort savant ?</l>
	<l id='949' part='i'>Monsieur est médecin.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='949' part='f'>Ce serait là sa joie.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, d'un ton grave.</speaker>
	<l id='950'>Où son mal lui tient-il ? Est-ce à la rate ? Au foie ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='951'>Sous des arbres assise, elle prend l'air là-bas.</l>
	<l id='952' part='i'>Allons le savoir d'elle.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, Sganarelle.</speaker>
	<l id='952' part='f'>Eh, ne nous pressons pas</l>
	<l id='953'>Qu'elle est propre à causer une flamme amoureuse ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='954'>Il faudra que je sois pourtant religieuse.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='955'>Ah quel meurtre ! Et d'où vient ? Est-ce que vous avez</l>
	<l id='956' part='i'>Tant de vocation...</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='956' part='f'>Pas trop, mais vous savez</l>
	<l id='957'>Qu'on menace une fille, et qu'il faut sans murmure...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='958' part='i'>C'est cela qui vous tient ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='958' part='f'>Et puis, ma tante assure</l>
	<l id='959' part='i'>Que je ne suis point propre au mariage.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='959' part='f'>Vous ?</l>
	<l id='960'>Elle se moque ; allez, faites choix d'un époux.</l>
	<l id='961'>Je vous garantis, moi, s'il faut que j'en réponde,</l>
	<l id='962'>Propre à vous marier plus que Fille du monde.</l>
	<l id='963'>Monsieur le médecin s'y connaît, et je veux</l>
	<l id='964' part='i'>Que lui-même...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, lui tâtant le pouls.</speaker>
	<l id='964' part='f'>Voyons. Le cas n'est point douteux.</l>
	<l id='965'>Mariez-vous, il faut vous mettre deux ensemble ;</l>
	<l id='966' part='i'>Sinon ; il vous viendra mal encombre.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='966' part='f'>Ah, je tremble,</l>
	<l id='967' part='i'>Et quel mal est-ce là que vous nommez ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='967' part='f'>Un mal</l>
	<l id='968'>Qui confirme en six mois l'humide radical ;</l>
	<l id='969' part='i'>Mal terrible, astringent, vaporeux.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='969' part='f'>Je suis morte.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='970' part='i'>Mais surtout qui s'augmente au couvent.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='970' part='f'>Il n'importe,</l>
	<l id='971' part='i'>On ne laissera pas de m'y mettre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='971' part='f'>Et pourquoi ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='972'>À cause de ma Soeur qu'on aime plus que moi,</l>
	<l id='973'>On la mariera mieux, quand on n'aura plus qu'elle.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='974'>Vous êtes pour cela trop aimable et trop belle.</l>
	<l id='975'>Non, je ne puis souffrir cet excès de rigueur ;</l>
	<l id='976'>Et dès demain, pour faire enrager votre Soeur,</l>
	<l id='977'>Je veux vous épouser. En serez-vous contente ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='978'>Hé, mon Dieu, n'allez pas en rien dire à ma Tante.</l>
	<l id='979'>Sitôt que du Couvent elle voit que je ris,</l>
	<l id='980'>Deux soufflets me sont sûrs, et ce serait bien pis,</l>
	<l id='981'>Si vous alliez pour moi parler de mariage.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='982'>Et bien, marions-nous en secret ; je m'engage,</l>
	<l id='983'>Puisqu'elle vous maltraite, à vous mettre en état</l>
	<l id='984' part='i'>De ne rien craindre d'elle.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='984' part='f'>Et par un bon Contrat.</l>
	<l id='985'>Ce n'est point à demi que Monsieur fait les choses.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='986'>J'avais, pour fuir l'hymen, d'assez pressantes causes ;</l>
	<l id='987'>Mais pour vous faire entrer au Couvent malgré vous,</l>
	<l id='988'>Savoir qu'à la menace on ajoute les coups,</l>
	<l id='989'>C'est un acte inhumain, dont je me sens coupable,</l>
	<l id='990' part='i'>Si je ne vous épouse.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='990' part='f'>Il est fort charitable.</l>
	<l id='991'>Voyez, se marier pour vous ôter l'ennui</l>
	<l id='992'>D'être Religieuse ; attendez tout de lui.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='993' part='i'>Si j'osais m'assurer...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='993' part='f'>C'est une bagatelle,</l>
	<l id='994'>Que ce qu'il vous promet. Sa bonté naturelle</l>
	<l id='995'>Va si loin, qu'il est prêt, pour faire trêve aux coups</l>
	<l id='996'>D'épouser, s'il le faut, votre Tante avec vous.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='997'>Ah, qu'il n'en fasse rien ; elle est si dégoûtante...</l>
	<l id='998' part='i'>Mais moi, suis-je assez belle...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='998' part='f'>Ah Ciel ! Toute charmante.</l>
	<l id='999'>Quelle douceur pour moi de vivre sous vos lois !</l>
	<l id='1000'>Non, ce qui fait l'hymen n'est point de notre choix ;</l>
	<l id='1001'>J'en suis trop convaincu ; je vous connais à peine,</l>
	<l id='1002'>Et tout à coup je cède à l'amour qui m'entraîne.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1003'>Je voudrais qu'il fût vrai, car ma tante, et la peur</l>
	<l id='1004' part='i'>Que me fait le couvent...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1004' part='f'>Ah, connaissez mon coeur.</l>
	<l id='1005'>Voulez-vous que ma foi, pour preuve indubitable ;</l>
	<l id='1006'>Vous fasse le serment le plus épouvantable ?</l>
	<l id='1007' part='i'>Que le Ciel...</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1007' part='f'>Je vous crois, ne jurez point.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1007' part='f'>Et bien ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1008'>Mais pour nous marier, sans que l'on en sût rien,</l>
	<l id='1009'>Si la chose pressait, comment faudrait-il faire ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1010'>Il faudrait avec moi venir chez un Notaire,</l>
	<l id='1011'>Signer le Mariage, et quand tout serait fait,</l>
	<l id='1012' part='i'>Nous laisserions gronder votre Tante.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1012' part='f'>En effet,</l>
	<l id='1013'>Quand une chose est faite, elle n'est pas à faire.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1014'>Oh, ma Tante et ma Soeur seront bien en colère ;</l>
	<l id='1015'>Car j'aurai pour ma part plus de vingt mille écus,</l>
	<l id='1016' part='i'>Bien des gens me l'ont dit.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1016' part='f'>Vous me rendez confus.</l>
	<l id='1017'>Pensez-vous que ce soit votre bien qui m'engage ?</l>
	<l id='1018'>Ce sont les agréments de ce charmant visage,</l>
	<l id='1019'>Cette bouche, ces yeux. Enfin soyez à moi,</l>
	<l id='1020' part='i'>Et je renonce au reste.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1020' part='f'>Il est de bonne foi.</l>
	<l id='1021'>Vos écus sont pour lui des beautés peu touchantes.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1022'>J'ai dans le Bourg voisin une de mes Parentes,</l>
	<l id='1023'>Qui veut qu'on me marie, et qui m'a toujours dit,</l>
	<l id='1024' part='i'>Que si quelqu'un m'aimait...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1024' part='f'>C'est avoir de l'esprit.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1025'>Elle envoierait chercher de bon coeur le notaire.</l>
	<l id='1026' part='i'>Si nous allions chez elle ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1026' part='f'>Et bien, il le faut faire.</l>
	<l id='1027' part='i'>Me voilà prêt, allons.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1027' part='f'>Mais quoi, seule avec vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1028'>Vous avecque moi, c'est suivre votre époux.</l>
	<l id='1029'>Est-ce scrupule à faire après la foi promise ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1030' part='i'>Pas trop, mais j'ai toujours...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1030' part='f'>Vous verrez ma franchise.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1031' part='i'>Du moins...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1031' part='m'>Par où faut-il vous mener ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1031' part='f'>Par ici.</l>
	<l id='1032' part='i'>Mais quel malheur !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1032' part='m'>Comment ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1032' part='f'>Ma Tante que voici...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1033'>Le fâcheux contretemps ! Qui diable nous l'amène ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1034' part='i'>Ma foi, c'en était fait sans cela.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1034' part='f'>Quelle peine !</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1035'>Sans rien dire, venez m'attendre ici ce soir,</l>
	<l id='1036' part='i'>Je m'y rendrai.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Thérèse, Léonor, Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE, à Léonor.</speaker>
	<l id='1036' part='f'>Vraiment, j'aime assez à vous voir.</l>
	<l id='1037'>Impudente ; il vous faut parler avec des hommes.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1038'>Vous ne savez pas bien, Madame, qui nous sommes.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1039'>Est-ce faire du mal, quand c'est à bonne fin ?</l>
	<l id='1040'>Ce monsieur-là m'a dit qu'il était Médecin,</l>
	<l id='1041'>Et je lui demandais si pour guérir votre Asthme,</l>
	<l id='1042' part='i'>Il ne savait pas.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1042' part='f'>Oui ; j'ai certain cataplasme,</l>
	<l id='1043'>Qui posé, lorsqu'on tombe en suffocation,</l>
	<l id='1044'>Facilite aussitôt la respiration.</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1045'>Eh, mon Dieu, là-dessus j'ai vu les plus habiles,</l>
	<l id='1046'>Leurs Remèdes me sont Remèdes inutiles.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1047'>Je le crois. La plupart des plus grands Médecins</l>
	<l id='1048'>Ne sont bons qu'à venir visiter des bassins ;</l>
	<l id='1049'>Mais pour moi qui vais droit au souverain Dictame,</l>
	<l id='1050'>Je guéris de tous maux, et je voudrais, Madame,</l>
	<l id='1051'>Que votre Asthme vous tînt du haut jusques au bas,</l>
	<l id='1052'>Trois jours mon Cataplasme, il n'y paraîtrait pas.</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1053'>Hélas ! Que vous feriez une admirable cure !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1054'>Je parle hardiment, mais ma parole est sûre.</l>
	<l id='1055'>Demandez à Monsieur. Outre l'asthme, il avait</l>
	<l id='1056'>Un Bolus au côté qui toujours s'élevait.</l>
	<l id='1057'>Du Diaphragme impur l'humeur trop réunie</l>
	<l id='1058'>Le mettait tous les ans dix fois à l'agonie.</l>
	<l id='1059'>En huit jours, je vous ai balayé tout cela,</l>
	<l id='1060'>Nettoyé l'impur, et... Regardez, le voilà</l>
	<l id='1061'>Aussi frais, aussi plein de vigueur énergique,</l>
	<l id='1062'>Que s'il n'avait jamais eu tache d'Asthmatique.</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1063'>Son teint est frais sans doute, et d'un vif éclatant.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1064'>Ça, voyons votre pouls. Il est intermittent ;</l>
	<l id='1065'>La palpitation du poumon s'y dénote.</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1066' part='i'>Quelquefois...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1066' part='f'>Votre langue. Elle n'est pas tant sotte.</l>
	<l id='1067'>En dessous, levez-là. L'Asthme y paraît marqué.</l>
	<l id='1068'>Ah, si mon cataplasme était vite appliqué...</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1069' part='i'>Où donc l'applique-t-on ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, lui parlant avec action, pour l'empêcher de voir que Dom Juan entretient tout bas Léonor.</speaker>
	<l id='1069' part='f'>Tout droit sur la partie,</l>
	<l id='1070'>Où la force de l'asthme est le plus départie.</l>
	<l id='1071'>Comme l'obstruction se fait de ce côté,</l>
	<l id='1072'>Il faut, autant qu'on peut, la mettre en liberté ;</l>
	<l id='1073'>Car selon que d'abord la chaleur restringente</l>
	<l id='1074'>A pu se ramasser, la partie est souffrante,</l>
	<l id='1075'>Et laisse à respirer le conduit plus étroit.</l>
	<l id='1076'>Or est-il que le chaud ne vient jamais du froid.</l>
	<l id='1077'>Par conséquent, sitôt que dans une famille,</l>
	<l id='1078' part='i'>Vous voyez que le mal prend cours...</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE, à Léonor.</speaker>
	<l id='1078' part='f'>Petite fille,</l>
	<l id='1079' part='i'>Passez de ce côté.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, continuant.</speaker>
	<l id='1079' part='f'>Ne différez jamais.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, bas à Léonor.</speaker>
	<l id='1080' part='i'>Vous viendrez donc ce soir ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1080' part='f'>Oui, je vous le promets.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1081'>À vous cataplasmer commencez de bonne heure.</l>
	<l id='1082'>En quel lieu faites-vous ici votre demeure ?</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1083' part='i'>Vous voyez ma Maison.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE,  tirant sa Tabatière.</speaker>
	<l id='1083' part='f'>Dans trois heures d'ici,</l>
	<l id='1084'>Prenez dans un oeuf frais de cette poudre-ci,</l>
	<l id='1085'>Et du reste du jour ne parlez à personne.</l>
	<l id='1086'>Voilà jusqu'à demain ce que je vous ordonne,</l>
	<l id='1087'>Je ne manquerai pas à me rendre chez vous.</l>
</sp>
<sp who='THERESE'><speaker>THÉRÈSE.</speaker>
	<l id='1088'>Venez, vous faites seul mon espoir le plus doux.</l>
	<l id='1089' part='i'>Allons, petite fille, aidez-moi.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1089' part='f'>Ça, ma tante.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1090' part='i'>Qu'en dites-vous, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1090' part='f'>La rencontre est plaisante.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1091'>M'érigeant en docteur, j'ai là fort à propos,</l>
	<l id='1092'>Pour amuser la tante, étalé de grands mots.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1093' part='i'>Où diable as-tu pêché ce jargon ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1093' part='f'>Laissez faire.</l>
	<l id='1094'>J'ai servi quelque temps chez un apothicaire.</l>
	<l id='1095'>S'il faut jaser encor, je suis médecin né.</l>
	<l id='1096'>Mais ce tabac en poudre à la vieille donné ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1097'>Sa nièce est fort aimable, et doit ici se rendre</l>
	<l id='1098' part='i'>Quand le jour...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1098' part='f'>Quoi, Monsieur, vous l'y viendrez attendre ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1099' part='i'>Oui, sans doute.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1099' part='f'>Et de là, vous, l'épouseur banal,</l>
	<l id='1100'>Vous irez lui passer un écrit nuptial.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1101'>Souffrir, faute d'un mot, qu'elle échappe à ma flamme ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1102'>Quel diable de métier ! Toujours femme sur Femme !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1103'>En vain pour moi ton zèle y voit de l'embarras,</l>
	<l id='1104' part='i'>Les femmes n'en font point.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1104' part='f'>Je ne vous comprends pas.</l>
	<l id='1105'>Mille Gens, dont je vois partout qu'on se contente,</l>
	<l id='1106'>En ont souvent trop d'une, et vous en prenez trente !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1107'>Je ne me pique pas aussi de les garder ;</l>
	<l id='1108'>Le grand nombre en ce cas pourrait m'incommoder.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1109'>Pourquoi ? Vous en feriez un Sérail. Mais je tremble.</l>
	<l id='1110' part='i'>Quel cliquetis ? Monsieur, ah !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1110' part='f'>Trois hommes ensemble</l>
	<l id='1111'>En attaquent un seul, il faut le secourir.</l>
	</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, seul sur le théâtre.</speaker>
	<l id='1112'>Voilà l'humeur de l'homme. Où s'en va-t-il courir ?</l>
	<l id='1113'>S'aller faire échiner sans qu'il soit nécessaire.</l>
	<l id='1114'>Quels grands coups il allonge ! Il faut le laisser faire.</l>
	<l id='1115'>Le plus sûr cependant est de m'aller cacher.</l>
	<l id='1116'>S'il a besoin de moi, qu'il vienne me chercher.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Carlos, Dom Juan.</head>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1117'>Ces Voleurs par leur fuite ont fait assez connaître</l>
	<l id='1118'>Qu'où votre bras se montre on n'ose plus paraître,</l>
	<l id='1119'>Et je ne puis nier qu'à cet heureux secours,</l>
	<l id='1120'>Si je respire encor, je ne doive mes jours.</l>
	<l id='1121'>Ainsi, Monsieur, souffrez que pour vous rendre grâce...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1122'>J'ai fait ce que vous-même auriez fait à ma place,</l>
	<l id='1123'>Et prendre ce parti contre leur lâcheté,</l>
	<l id='1124'>Était plutôt devoir que générosité.</l>
	<l id='1125'>Mais d'où vous êtes-vous attiré leur poursuite ?</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1126'>Je m'étais par malheur écarté de ma suite.</l>
	<l id='1127'>Ils m'ont rencontré seul, et mon Cheval tué</l>
	<l id='1128'>À leur infâme audace a fort contribué.</l>
	<l id='1129' part='i'>Sans vous j'étais perdu.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1129' part='f'>Vous allez à la ville ?</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1130' part='i'>Non, certains intérêts...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1130' part='f'>Vous peut-on être utile ?</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1131'>Cette offre met le comble à ce que je vous dois.</l>
	<l id='1132'>Une affaire d'honneur, très sensible pour moi,</l>
	<l id='1133'>M'oblige dans ces lieux à tenir la campagne.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1134'>Je suis à vous, souffrez que je vous accompagne.</l>
	<l id='1135'>Mais puis-je demander, sans me rendre indiscret,</l>
	<l id='1136' part='i'>Quel outrage reçu...</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1136' part='f'>Ce n'est plus un secret,</l>
	<l id='1137'>Et je ne dois songer dans le bruit de l'offense,</l>
	<l id='1138'>Qu'à faire, promptement éclater ma vengeance.</l>
	<l id='1139'>Une Soeur, qu'au Couvent j'avais fait élever,</l>
	<l id='1140'>Depuis quatre ou cinq jours s'est laissée enlever.</l>
	<l id='1141'>Un Dom Juan Giron, est l'auteur de l'injure,</l>
	<l id='1142'>Il a pris cette route, au moins on m'en assure,</l>
	<l id='1143'>Et je viens l'y chercher sur ce que j'en ai su.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1144' part='i'>Et le connaissez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1144' part='f'>Je ne l'ai jamais vu,</l>
	<l id='1145'>Mais j'amène avec moi des Gens qui le connaissent ;</l>
	<l id='1146'>Et par ses actions telles qu'elles paraissent,</l>
	<l id='1147'>Je crois, sans passion, qu'il peut être permis...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1148'>N'en dites point de mal, il est de mes amis.</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1149'>Après un tel aveu j'aurais tort d'en rien dire ;</l>
	<l id='1150'>Mais lorsque mon honneur à la vengeance aspire,</l>
	<l id='1151'>Malgré cette amitié j'ose espérer de vous...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1152'>Je sais ce que se doit un si juste courroux,</l>
	<l id='1153'>Et pour vous épargner des peines inutiles,</l>
	<l id='1154'>Quels que soient vos desseins, je les rendrai faciles.</l>
	<l id='1155'>Si d'aimer Dom Juan je ne puis m'empêcher,</l>
	<l id='1156'>C'est sans avoir servi jamais à le cacher.</l>
	<l id='1157'>D'un enlèvement fait avecque trop d'audace</l>
	<l id='1158'>Vous demandez raison, il faut qu'il vous la fasse.</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1159' part='i'>Et comment me la faire ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1159' part='f'>Il est homme de coeur,</l>
	<l id='1160'>Vous pouvez là-dessus consulter votre honneur.</l>
	<l id='1161'>Pour se battre avec vous, quand vous aurez su prendre</l>
	<l id='1162'>Le lieu, l'heure, et le jour, il viendra vous attendre.</l>
	<l id='1163'>Vous répondre de lui, c'est vous en dire assez.</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1164'>Cette assurance est douce à des coeurs offensés.</l>
	<l id='1165'>Mais je vous avouerai que vous devant la vie,</l>
	<l id='1166'>Je ne puis, sans douleur, vous voir de la partie.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1167'>Une telle amitié nous a joints jusqu'ici,</l>
	<l id='1168'>Que s'il se bat, il faut que je me batte aussi.</l>
	<l id='1169' part='i'>Notre union le veut.</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1169' part='f'>Et c'est dont je soupire.</l>
	<l id='1170'>Faut-il, quand je vous dois le jour que je respire,</l>
	<l id='1171'>Que j'aie à me venger, et qu'il vous soit permis</l>
	<l id='1172'>D'aimer le plus mortel de tous mes Ennemis ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Dom Carlos, Dom Juan, Alonse. </head>
<sp who='ALONSE'><speaker>ALONSE à un Valet. </speaker>
	<l id='1173'>Fais boire nos Chevaux, et que l'on nous attende.</l>
	<l id='1174'>Par où donc... Mais ô Ciel, que ma surprise est grande !</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS, à Alonse. </speaker>
	<l id='1175'>D'où vient qu'ainsi sur nous vos regards attachés...</l>
</sp>
<sp who='ALONSE'><speaker>ALONSE. </speaker>
	<l id='1176'>Voilà votre ennemi, celui que vous cherchez,</l>
	<l id='1177' part='i'>Dom Juan.</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM-CARLOS.</speaker>
	<l id='1177' part='m'>Dom Juan ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1177' part='f'>Oui, je renonce à feindre ;</l>
	<l id='1178'>L'avantage du nombre est peu pour m'y contraindre.</l>
	<l id='1179'>Je suis ce Dom Juan, dont le trépas juré...</l>
</sp>
<sp who='ALONSE'><speaker>ALONSE, à Dom Carlos. </speaker>
	<l id='1180' part='i'>Voulez-vous...</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1180' part='f'>Arrêtez ; m'étant seul égaré,</l>
	<l id='1181'>Des Lâches m'ont surpris, et je lui dois la vie</l>
	<l id='1182'>Qui par eux sans son bras m'aurait été ravie.</l>
	<l id='1183'>Dom Juan, vous voyez, malgré tout mon courroux,</l>
	<l id='1184'>Que je vous rends le bien que j'ai reçu de vous.</l>
	<l id='1185'>Jugez par là du reste, et si de mon offense,</l>
	<l id='1186'>Pour payer un bienfait, je suspends la vengeance,</l>
	<l id='1187'>Croyez que ce délai ne fera qu'augmenter</l>
	<l id='1188'>Le vif ressentiment que j'ai fait éclater.</l>
	<l id='1189'>Je ne demande point qu'ici sans plus attendre</l>
	<l id='1190'>Vous preniez le parti que vous avez à prendre.</l>
	<l id='1191'>Pour m'acquitter vers vous, je veux bien vous laisser,</l>
	<l id='1192'>Quoi que vous résolviez, le loisir d'y penser.</l>
	<l id='1193'>Sur l'outrage reçu, qu'en vain on voudrait taire,</l>
	<l id='1194'>Vous savez quels moyens peuvent me satisfaire.</l>
	<l id='1195'>Il en est de sanglants, il en est de plus doux.</l>
	<l id='1196'>Voyez-les, consultez, le choix dépend de vous.</l>
	<l id='1197'>Mais enfin quel qu'il soit, souvenez-vous, de grâce,</l>
	<l id='1198'>Qu'il faut que mon affront par Dom Juan s'efface,</l>
	<l id='1199'>Que ce seul intérêt m'a conduit en ce lieu,</l>
	<l id='1200'>Que vous m'avez pour lui donné parole. Adieu.</l>
</sp>
<sp who='ALONSE'><speaker>ALONSE. </speaker>
	<l id='1201' part='i'>Quoi, Monsieur ?</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1201' part='m'>Suivez-moi.</l>
</sp>
<sp who='ALONSE'><speaker>ALONSE. </speaker>
	<l id='1201' part='m'>Faut-il...</l>
</sp>
<sp who='DOM-CARLOS'><speaker>DOM CARLOS. </speaker>
	<l id='1201' part='f'>Notre querelle</l>
	<l id='1202' part='i'>Se doit vider ailleurs.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Dom Juan, Sganarelle. </head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1202' part='f'>Holà, ho, Sganarelle,</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, derrière le Théâtre.</speaker>
	<l id='1203' part='i'>Qui va là ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1203' part='m'>Viendras-tu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1203' part='f'>Tout à l'heure. Ah, c'est vous.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1204'>Coquin, quand je me bats, tu te sauves des coups ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1205'>J'étais allé, Monsieur, ici près, d'où j'arrive.</l>
	<l id='1206'>Cet habit est, je crois, de vertu purgative ;</l>
	<l id='1207' part='i'>Le porter, c'est autant qu'avoir pris...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1207' part='f'>Effronté !</l>
	<l id='1208'>D'un voile honnête au moins couvre ta lâcheté.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1209'>D'un vaillant homme mort la gloire se publie ;</l>
	<l id='1210'>Mais j'en fais moins de cas que d'un Poltron en vie.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1211'>Sais-tu pour qui mon bras vient de s'employer ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1212' part='i'>Non.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1212' part='m'>Pour un frère d'Elvire.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1212' part='f'>Un frère ! Tout de bon ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1213'>J'ai regret de nous voir ainsi brouillés ensemble,</l>
	<l id='1214' part='i'>Il paraît honnête homme.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1214' part='f'>Ah, Monsieur, il me semble,</l>
	<l id='1215'>Qu'en rendant un peu plus de justice à sa soeur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1216'>Ma passion dans mon coeur est usée en mon coeur,</l>
	<l id='1217'>Et les Objets nouveaux le rendent si sensible,</l>
	<l id='1218'>Qu'avec l'engagement il est incompatible.</l>
	<l id='1219'>D'ailleurs, ayant pris Femme en vingt lieux différents,</l>
	<l id='1220'>Tu sais pour le secret les détours que je prends.</l>
	<l id='1221'>À ne point éclater toutes je les engage,</l>
	<l id='1222'>Et si l'une en public avait quelque avantage,</l>
	<l id='1223'>Les autres parleraient, et tout serait perdu.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1224'>Vous pourriez bien alors, Monsieur, être pendu.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1225' part='i'>Maraud.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1225' part='f'>Je vous entends, il serait plus honnête,</l>
	<l id='1226'>Pour vous mieux ennoblir, qu'on vous coupât la tête ;</l>
	<l id='1227' part='i'>Mais c'est toujours mourir.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, voyant un tombeau sur lequel est une Statue.</speaker>
	<l id='1227' part='f'>Quel ouvrage nouveau</l>
	<l id='1228' part='i'>Vois-je paraître ici ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1228' part='f'>Bon, et c'est le tombeau</l>
	<l id='1229'>Où votre Commandeur, qui pour lui le fit faire,</l>
	<l id='1230'>Grâce à vous, gît plus tôt qu'il n'était nécessaire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1231'>On ne m'avait pas dit qu'il fût de ce côté.</l>
	<l id='1232' part='i'>Allons le voir.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1232' part='f'>Pourquoi cette civilité ?</l>
	<l id='1233'>Laissons-le là, Monsieur ; aussi bien il me semble</l>
	<l id='1234'>Que vous ne devez pas être trop bien ensemble.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1235'>C'est pour faire la paix que je cherche à le voir,</l>
	<l id='1236'>Et s'il est galant homme, il doit nous recevoir.</l>
	<l id='1237' part='i'>Entrons.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1237' part='f'>Ah ! Que ce marbre est beau ! Ne lui déplaise,</l>
	<l id='1238'>Il s'est là, pour un Mort, logé fort à son aise.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1239'>J'admire cette aveugle et sotte vanité.</l>
	<l id='1240'>Un Homme en son vivant se sera contenté</l>
	<l id='1241'>D'un bâtiment fort simple, et le visionnaire</l>
	<l id='1242'>En veut un tout pompeux, quand il n'en a que faire.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1243'>Voyez-vous sa Statue, et comme il tient sa main ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1244'>Parbleu, le voilà bon en empereur Romain.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1245'>Il me fait quasi peur. Quels regards il nous jette !</l>
	<l id='1246'>C'est pour nous obliger, je pense, à la retraite,</l>
	<l id='1247'>Sans doute qu'à nous voir il prend peu de plaisir.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1248'>Si de venir dîner il avait le loisir,</l>
	<l id='1249'>Je le régalerais. De ma part, Sganarelle,</l>
	<l id='1250' part='i'>Va l'en prier.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1250' part='m'>Lui ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1250' part='m'>Cours.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1250' part='f'>La prière est nouvelle.</l>
	<l id='1251' part='i'>Un Mort ! Vous moquez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1251' part='f'>Fais ce que je t'ai dit.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1252'>Le pauvre homme, Monsieur, a perdu l'appétit.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1253' part='i'>Si tu n'y vas...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1253' part='f'>J'y vais. Que faut-il que je dise ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1254' part='i'>Que je l'attends chez moi.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1254' part='f'>Je ris de ma sottise,</l>
<stage>À la statue.</stage>
	<l id='1255'>Mais mon maître le veut. Monsieur le Commandeur,</l>
	<l id='1256'>Dom Juan voudrait bien avoir chez lui l'honneur</l>
	<l id='1257' part='i'>De vous faire un régal. Y viendrez-vous ?</l>
<stage>La Statue baisse la tête, et Sganarelle tombant sur les genoux s'écrie.</stage>
	<l id='1257' part='f'>À l'aide.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1258' part='i'>Qu'est-ce ? Qu'as-tu ? Dis donc.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1258' part='f'>Je suis mort sans remède.</l>
	<l id='1259' part='i'>La Statue...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1259' part='m'>Et bien, quoi ? Que veux-tu dire ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1259' part='f'>Hélas !</l>
	<l id='1260' part='i'>La Statue...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1260' part='f'>Enfin donc tu ne parleras pas ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1261'>Je parle, et je vous dis, monsieur, que la Statue...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1262' part='i'>Encor ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1262' part='m'>Sa tête...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1262' part='m'>Et bien ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1262' part='f'>Vers moi s'est abattue.</l>
	<l id='1263' part='i'>Elle m'a fait...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1263' part='m'>Coquin !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1263' part='f'>Si je ne vous dis vrai...</l>
	<l id='1264'>Vous pouvez lui parler pour en faire l'essai.</l>
	<l id='1265' part='i'>Peut-être...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1265' part='f'>Viens, Maraud, puisqu'il faut que j'en rie,</l>
	<l id='1266'>Viens être convaincu de ta poltronnerie,</l>
<stage>À la statue.</stage>
	<l id='1267'>Prends garde. Commandeur, te rendras-tu chez moi ?</l>
	<l id='1268' part='i'>Je t'attends à dîner.</l>
<stage>La Statue baisse encor la tête. </stage>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1268' part='f'>Vous en tenez, ma foi.</l>
	<l id='1269'>Voilà mes esprits forts qui ne veulent rien croire.</l>
	<l id='1270'>Disputons à présent, j'ai gagné la victoire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, après avoir rêvé un moment.</speaker>
	<l id='1271' part='i'>Allons, sortons d'ici.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1271' part='f'>Sortons, je vous promets,</l>
	<l id='1272'>Quand je serai dehors, de n'y rentrer jamais.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Dom Juan, Sganarelle. </head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1273'>Cesse de raisonner sur une bagatelle.</l>
	<l id='1274'>Un faux rapport des yeux n'est pas chose nouvelle,</l>
	<l id='1275'>Et souvent il ne faut qu'une simple vapeur,</l>
	<l id='1276'>Pour faire ce qu'en toi j'imputais à la peur.</l>
	<l id='1277'>La vue en est troublée, et je tiens ridicule...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1278'>Quoi, là-dessus encor vous êtes incrédule,</l>
	<l id='1279'>Et ce que de nos yeux, de ces yeux que voilà,</l>
	<l id='1280'>Tous deux nous avons vu, vous le démentez ? Là,</l>
	<l id='1281'>Traitez-moi d'ignorant, d'impertinent, de bête.</l>
	<l id='1282'>Il n'est rien de plus vrai que ce signe de tête,</l>
	<l id='1283'>Et je ne doute point que pour vous convertir,</l>
	<l id='1284'>Le Ciel qui de l'Enfer cherche à vous garantir,</l>
	<l id='1285'>N'ait rendu tout exprès ce dernier témoignage.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1286'>Écoute, s'il t'échappe un seul mot davantage</l>
	<l id='1287'>Sur tes moralités, je vais faire venir</l>
	<l id='1288'>Quatre Hommes des plus forts, te bien faire tenir,</l>
	<l id='1289'>Afin qu'un nerf de Boeuf à loisir te réponde.</l>
	<l id='1290' part='i'>M'entends-tu ? Dis.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1290' part='f'>Fort bien, Monsieur, le mieux du monde.</l>
	<l id='1291'>Vous vous expliquez net, c'est là ce qui me plaît.</l>
	<l id='1292'>D'autres ont des détours qu'on ne sait ce que c'est ;</l>
	<l id='1293'>Mais vous, en quatre mots que vous faites entendre,</l>
	<l id='1294'>Vous dites tout, rien n'est si facile à comprendre.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1295'>Qu'on me fasse dîner le plutôt qu'on pourra.</l>
	<l id='1296' part='i'>Un Siège.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1296' part='f'>Va savoir quand Monsieur dînera.</l>
	<l id='1297' part='i'>Dépêche.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Louis, Dom Juan, Sganarelle, La Violete.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1297' part='m'>Que veut-on ?</l>
</sp>
<sp who='LA VIOLETTE'><speaker>LA VIOLETTE.</speaker>
	<l id='1297' part='f'>C'est Monsieur votre père.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1298'>Ah, que cette visite était peu nécessaire !</l>
	<l id='1299'>Quels contes de nouveau me vient-il débiter ?</l>
	<l id='1300' part='i'>Qu'il a de temps à perdre !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1300' part='f'>Il le faut écouter.</l>
</sp>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1301'>Ma présence vous choque, et je vois que sans peine</l>
	<l id='1302'>Vous pourriez vous passer d'un Père qui vous gêne.</l>
	<l id='1303'>Tous deux, à dire vrai, par plus d'une raison,</l>
	<l id='1304'>Nous nous incommodons d'une étrange façon ;</l>
	<l id='1305'>Et si vous êtes las d'ouïr mes remontrances,</l>
	<l id='1306'>Je suis bien las aussi de vos extravagances.</l>
	<l id='1307'>Ah ! Que d'aveuglement, quand raisonnant en fous,</l>
	<l id='1308'>Nous voulons que le Ciel soit moins sage que nous :</l>
	<l id='1309'>Quand sur ce qu'il connaît qui nous est nécessaire,</l>
	<l id='1310'>Nos imprudents désirs ne le laissent pas faire,</l>
	<l id='1311'>Et qu'à force de voeux nous tâchons d'obtenir</l>
	<l id='1312'>Ce qui nous est donné souvent pour nous punir !</l>
	<l id='1313'>La naissance d'un Fils fut ma plus forte envie.</l>
	<l id='1314'>Mes souhaits en faisaient tout le bien de ma vie,</l>
	<l id='1315'>Et ce Fils que j'obtiens est le fléau rigoureux</l>
	<l id='1316'>De ces jours que par lui je croyais rendre heureux.</l>
	<l id='1317'>De quel oeil, dites-moi, pensez-vous que je voie</l>
	<l id='1318'>Ces commerces honteux qui seuls font votre joie,</l>
	<l id='1319'>Ce scandaleux amas de viles actions</l>
	<l id='1320'>Qu'entassent chaque jour vos folles passions,</l>
	<l id='1321'>Ce long enchaînement de méchantes affaires,</l>
	<l id='1322'>Où du Prince pour vous les grâces nécessaires</l>
	<l id='1323'>Ont épuisé déjà tout ce qu'auprès de lui</l>
	<l id='1324'>Mes services pouvaient m'avoir acquis d'appui ?</l>
	<l id='1325'>Ah Fils ! Indigne Fils ! Quelle est votre bassesse,</l>
	<l id='1326'>D'avoir de vos Aïeux démenti la noblesse !</l>
	<l id='1327'>D'avoir osé ternir par tant de lâchetés</l>
	<l id='1328'>Le glorieux éclat du sang dont vous sortez,</l>
	<l id='1329'>De ce sang que l'Histoire en mille endroits renomme !</l>
	<l id='1330'>Et qu'avez-vous donc fait pour être Gentilhomme ?</l>
	<l id='1331'>Si ce titre ne peut vous être contesté,</l>
	<l id='1332'>Pensez-vous avoir droit d'en tirer vanité,</l>
	<l id='1333'>Et qu'il ait rien en vous qui puisse être estimable,</l>
	<l id='1334'>Quand vos dérèglements l'y rendent méprisable ?</l>
	<l id='1335'>Non, non, de nos Aïeux on a beau faire cas ;</l>
	<l id='1336'>La naissance n'est rien où la vertu n'est pas.</l>
	<l id='1337'>Aussi ne pouvons-nous avoir part à leur gloire,</l>
	<l id='1338'>Qu'autant que nous faisons honneur à leur mémoire.</l>
	<l id='1339'>L'éclat que leur conduite a répandu sur nous,</l>
	<l id='1340'>Des mêmes sentiments nous doit rendre jaloux ;</l>
	<l id='1341'>C'est un engagement dont rien ne nous dispense,</l>
	<l id='1342'>De marcher sur les pas qu'a tracés leur prudence,</l>
	<l id='1343'>D'être à les imiter attachés, prompts, ardents,</l>
	<l id='1344'>Si nous voulons passer pour leurs vrais Descendants.</l>
	<l id='1345'>Ainsi de ce Héros que nos Histoires louent,</l>
	<l id='1346'>Vous descendez en vain lorsqu'ils vous désavouent,</l>
	<l id='1347'>Et que ce qu'ils ont fait et d'illustre et de grand,</l>
	<l id='1348'>N'a pu de votre coeur leur être un sûr garant.</l>
	<l id='1349'>Loin d'être de leur sang, loin que l'on vous en compte,</l>
	<l id='1350'>L'éclat n'en rejaillit sur vous qu'à votre honte,</l>
	<l id='1351'>Et c'est comme un Flambeau qui devant vous porté,</l>
	<l id='1352'>Fait de vos actions mieux voir l'indignité.</l>
	<l id='1353'>Enfin si la Noblesse est un précieux titre,</l>
	<l id='1354'>Sachez que la vertu doit en être l'arbitre,</l>
	<l id='1355'>Qu'il n'est point de grands noms qui sans elle obscurcis...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1356'>Monsieur, vous seriez mieux si vous parliez assis.</l>
</sp>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1357'>Je ne veux pas m'asseoir, Insolent. J'ai beau dire,</l>
	<l id='1358'>Ma remontrance est vaine, et tu n'en fais que rire.</l>
	<l id='1359'>C'est trop ; si jusqu'ici dans mon coeur malgré moi,</l>
	<l id='1360'>La tendresse de Père a combattu pour toi,</l>
	<l id='1361'>Je l'étouffe ; aussi bien il est temps que j'efface</l>
	<l id='1362'>La honte de te voir déshonorer ma race,</l>
	<l id='1363'>Et qu'arrêtant le cours de tes dérèglements,</l>
	<l id='1364'>Je prévienne du Ciel les justes châtiments.</l>
	<l id='1365'>J'en mourrai, mais je dois mon bras à sa colère.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1366'>Mourez quand vous voudrez, il ne m'importe guère.</l>
	<l id='1367'>Ah ! Que sur ce jargon, qu'à toute heure j'entends,</l>
	<l id='1368'>Les Pères sont fâcheux qui vivent trop longtemps !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1369' part='i'>Monsieur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1369' part='f'>Quelle sottise à moi quand je l'écoute !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1370' part='i'>Vous avez tort.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1370' part='m'>J'ai tort ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1370' part='m'>Eh.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1370' part='m'>J'ai tort ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1370' part='f'>Oui sans doute,</l>
	<l id='1371'>Vous avez très grand tort de l'avoir écouté</l>
	<l id='1372'>Avec tant de douceur et tant d'honnêteté.</l>
	<l id='1373'>Le chassant, au milieu de sa sotte harangue,</l>
	<l id='1374'>Vous lui deviez apprendre à mieux régler sa langue.</l>
	<l id='1375'>A-t-on jamais rien vu de plus impertinent ?</l>
	<l id='1376'>Un Père contre un Fils faire l'entreprenant ?</l>
	<l id='1377'>Lui venir dire au nez que l'honneur le convie</l>
	<l id='1378'>À mener dans le monde une louable vie ?</l>
	<l id='1379'>Le faire souvenir qu'étant d'un noble sang,</l>
	<l id='1380'>Il ne devrait rien faire indigne de son rang ?</l>
	<l id='1381'>Les beaux enseignements ! C'est bien ce qu'il doit suivre</l>
	<l id='1382'>Un Homme tel que vous, qui sait comme il faut vivre.</l>
	<l id='1383'>De votre patience on se doit étonner.</l>
	<l id='1384'>Pour moi, je vous l'aurais envoyé promener.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Dom Juan, La Violete, Sganarelle.</head>
<sp who='LA VIOLETTE'><speaker>LA VIOLETTE.</speaker>
	<l id='1385' part='i'>Votre marchand est là, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1385' part='m'>Qui ?</l>
</sp>
<sp who='LA VIOLETTE'><speaker>LA VIOLETTE.</speaker>
	<l id='1385' part='f'>Ce grand homme,</l>
	<l id='1386' part='i'>Monsieur Dimanche.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1386' part='f'>Peste, un créancier assomme.</l>
	<l id='1387'>De quoi s'avise-t-il d'être si diligent</l>
	<l id='1388'>À venir chez les Gens demander de l'argent ?</l>
	<l id='1389'>Que ne lui disais-tu que Monsieur dîne en Ville ?</l>
</sp>
<sp who='LA VIOLETTE'><speaker>LA VIOLETTE.</speaker>
	<l id='1390'>Vraiment oui, c'est un home à croire bien facile.</l>
	<l id='1391'>Malgré ce que j'ai dit, il a voulu s'asseoir</l>
	<l id='1392' part='i'>Là-dedans pour l'attendre.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1392' part='f'>Et bien, jusques au soir</l>
	<l id='1393' part='i'>Qu'il y demeure.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1393' part='f'>Non ; fais qu'il entre au contraire.</l>
	<l id='1394'>Je ne tarderai pas longtemps à m'en défaire.</l>
	<l id='1395'>Lorsque des Créanciers cherchent à nous parler</l>
	<l id='1396'>Je trouve qu'il est mal de se faire celer.</l>
	<l id='1397'>Leurs visites ayant une fort juste cause,</l>
	<l id='1398'>Il les faut tout au moins payer de quelque chose,</l>
	<l id='1399'>Et sans leur rien donner, je ne manque jamais</l>
	<l id='1400'>À les faire de moi retourner satisfaits.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Dom Juan, M. Dimanche, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1401'>Bonjour, Monsieur Dimanche. Eh, que ce m'est de joie</l>
	<l id='1402'>De pouvoir... Ne souffrez jamais qu'on vous renvoie.</l>
	<l id='1403'>J'ai bien grondé mes Gens, qui sans doute ont eu tort</l>
	<l id='1404'>De n'avoir pas voulu vous faire entrer d'abord.</l>
	<l id='1405'>Ils ont ordre aujourd'hui de n'ouvrir à personne ;</l>
	<l id='1406'>Mais ce n'est pas pour vous que cet ordre se donne,</l>
	<l id='1407'>Et vous êtes en droit, quand vous venez chez moi,</l>
	<l id='1408' part='i'>De n'y trouver jamais rien de fermé.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1408' part='f'>Je crois,</l>
	<l id='1409' part='i'>Monsieur, qu'il...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1409' part='f'>Les Coquins ! Voyez, laisser attendre</l>
	<l id='1410'>Monsieur Dimanche seul ! Oh, je leur veux apprendre</l>
	<l id='1411' part='i'>À connaître les Gens.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1411' part='m'>Cela n'est rien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1411' part='f'>Comment ?</l>
	<l id='1412'>Quand je suis dans ma Chambre, oser effrontément</l>
	<l id='1413' part='i'>Dire à Monsieur Dimanche, au meilleur...</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1413' part='f'>Sans colère,</l>
	<l id='1414'>Monsieur, une autre fois ils craindront de le faire.</l>
	<l id='1415' part='i'>J'étais venu...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1415' part='f'>Jamais ils ne font autrement.</l>
	<l id='1416'>Ça, pour Monsieur Dimanche un Siège, promptement.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1417' part='i'>Je suis dans mon devoir.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1417' part='f'>Debout ! Que je l'endure !</l>
	<l id='1418' part='i'>Non, vous serez assis.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1418' part='f'>Monsieur, je vous conjure...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1419'>Apportez. Je vous aime, et je vous vois d'un oeil...</l>
	<l id='1420'>Ôtez-moi ce Pliant, et donnez un Fauteuil.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1421' part='i'>Je n'ai garde, Monsieur, de...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1421' part='f'>Je le dis encore.</l>
	<l id='1422'>Au point que je vous aime, et que je vous honore,</l>
	<l id='1423'>Je ne souffrirai point qu'on mette entre nous deux</l>
	<l id='1424' part='i'>Aucune différence.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1424' part='m'>Ah ! Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1424' part='f'>Je le veux.</l>
	<l id='1425' part='i'>Allons, asseyez-vous.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1425' part='f'>Comme le temps empire...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1426' part='i'>Mettez-vous là.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1426' part='f'>Monsieur, je n'ai qu'un mot à dire.</l>
	<l id='1427' part='i'>J'étais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1427' part='m'>Mettez-vous là, vous dis-je.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1427' part='f'>Je suis bien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1428'>Non, si vous n'êtes là, je n'écouterai rien...</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE s'asseyant dans un fauteuil. </speaker>
	<l id='1429'>C'est pour vous obéir. Sans le besoin extrême...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1430'>Parbleu, Monsieur Dimanche, avouez-le vous-même,</l>
	<l id='1431' part='i'>Vous vous portez bien.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1431' part='f'>Oui, mieux depuis quelques mois</l>
	<l id='1432' part='i'>Que je n'avais pas fait. Je suis...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1432' part='f'>Plus je vous vois,</l>
	<l id='1433'>Plus j'admire sur vous certain vif qui s'épanche.</l>
	<l id='1434' part='i'>Quel teint !</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1434' part='m'>Je viens, Monsieur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1434' part='f'>Et Madame Dimanche,</l>
	<l id='1435' part='i'>Comment se porte-t-elle ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1435' part='f'>Assez bien, Dieu merci.</l>
	<l id='1436' part='i'>Je viens vous...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1436' part='f'>Du ménage elle a tout le souci.</l>
	<l id='1437' part='i'>C'est une brave femme.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1437' part='f'>Elle est votre servante.</l>
	<l id='1438' part='i'>J'étais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1438' part='f'>Elle a bien lieu d'avoir l'âme contente.</l>
	<l id='1439'>Que ses enfants sont beaux ! La petite Louison,</l>
	<l id='1440' part='i'>Hem ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1440' part='f'>C'est l'enfant gâté, Monsieur, de la maison.</l>
	<l id='1441' part='i'>Je...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1441' part='m'>Rien n'est si joli.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1441' part='m'>Monsieur, je...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1441' part='f'>Que je l'aime ?</l>
	<l id='1442'>Et le petit Colin, est-il encor de même ?</l>
	<l id='1443'>Fait-il toujours grand bruit avecque son tambour ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1444'>Oui, Monsieur, on en est tout étourdi tout le jour,</l>
	<l id='1445' part='i'>Je venais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1445' part='f'>Et Brusquet, est-ce à son ordinaire ?</l>
	<l id='1446'>L'aimable petit chien, pour ne se pouvoir taire ?</l>
	<l id='1447' part='i'>Mord-il toujours les gens aux jambes ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1447' part='f'>À ravir.</l>
	<l id='1448'>C'est pis que ce n'était, nous n'en saurions chevir ;</l>
<note>Chevir : être maître de quelqu'un, de quelque chose. (Dict. Furetière)</note>
	<l id='1449'>Et quand il ne voit pas notre petite fille...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1450'>Je prends tant d'intérêt en toute la famille,</l>
	<l id='1451'>Qu'on doit peu s'étonner si je m'informe ainsi</l>
	<l id='1452' part='i'>De tout l'un après l'autre.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1452' part='f'>Oh, je vous compte aussi</l>
	<l id='1453' part='i'>Parmi ceux qui nous font...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1453' part='f'>Allons donc, je vous prie,</l>
	<l id='1454' part='i'>Touchez, Monsieur Dimanche.</l>
</sp>
<note>Toucher : On dit aussi "Touchez-là", il n'en fera rien, pour dire, qu'on ne veut pas faire une chose ; parce qu'on a coutume de se toucher dans la main pour conclure un marché, ou en signe de bienveillance. (Dict. Furetière) L'ambiguité porte ici sur l'invitation à se serrer le main ce qui est un honneur pour Monsieur Dimanche tout en indiquant aussi qu'on en fera rien. M. Dimanche ne peut que s'y soumettre sou peine d'offenser Dom Juan.</note>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1454' part='m'>Ah !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1454' part='f'>Mais sans raillerie.</l>
	<l id='1455' part='i'>M'aimez-vous un peu ? Là.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1455' part='f'>Très humble serviteur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1456'>Parbleu, je suis à vous aussi de tout mon coeur.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1457' part='i'>Vous me rendez confus. Je...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1457' part='f'>Pour votre service,</l>
	<l id='1458'>Il n'est rien qu'avec joie en tout temps je ne fisse.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1459'>C'est trop dhonneur pour moi ; mais, Monsieur, s'il vous plaît,</l>
	<l id='1460' part='i'>Je viens pour...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1460' part='f'>Et cela, sans aucun intérêt,</l>
	<l id='1461' part='i'>Croyez-le.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1461' part='f'>Je n'ai point mérité cette grâce.</l>
	<l id='1462' part='i'>Mais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1462' part='f'>Servir mes amis n'a rien qui m'embarrasse.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1463' part='i'>Si vous...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1463' part='f'>Monsieur Dimanche, oh ça, de bonne foi,</l>
	<l id='1464'>Vous n'avez point dîné, dînez avecque moi.</l>
	<l id='1465' part='i'>Vous voilà tout porté.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1465' part='f'>Non, Monsieur, une affaire</l>
	<l id='1466'>Me rappelle chez nous, et m'y rend nécessaire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, se levant. </speaker>
	<l id='1467' part='i'>Vite, allons ma calèche.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1467' part='f'>Ah ! C'est trop de moitié.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1468' part='i'>Dépêchons.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1468' part='m'>Non, Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1468' part='f'>Vous n'irez point à pied.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1469' part='i'>Monsieur, j'y vais toujours.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1469' part='f'>La résistance est vaine ;</l>
	<l id='1470'>Vous m'êtes venu voir, je veux qu'on vous remène.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1471' part='i'>J'avais-là...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1471' part='f'>Tenez-moi pour votre serviteur.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1472' part='i'>Je voulais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1472' part='f'>Je le suis, et votre débiteur.</l>
</sp>
<note>La formule de politesse convenable consiste à dire "Je suis votre serviteur", Dom Juan rencherit avec "debiteur" ce qui est vrai au sens propre et qui ironise au sens figuré puisque qu'on n'est jamais le serviteur de quelqu'un lors de cette formule de politesse.</note>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1473' part='i'>Ah ! Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1473' part='f'>Je n'en fais un secret à personne,</l>
	<l id='1474'>Et de ce que je dois j'ai la mémoire bonne.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1475' part='i'>Si vous me...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1475' part='f'>Voulez-vous que je descende en bas,</l>
	<l id='1476' part='i'>Que je vous reconduise ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1476' part='f'>Ah ! Je ne le vaux pas.</l>
	<l id='1477' part='i'>Mais...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1477' part='f'>Embrassez-moi donc. C'est d'une amitié pure,</l>
	<l id='1478'>Qu'une seconde fois ici je vous conjure</l>
	<l id='1479'>D'être persuadé qu'envers et contre tous ;</l>
	<l id='1480'>Il n'est rien qu'au besoin je ne fisse pour vous.</l>
<stage>Dom Juan se retire. </stage>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, reconduisant M. Dimanche. </speaker>
	<l id='1481'>Vous avez en Monsieur un ami véritable,</l>
	<l id='1482' part='i'>Un...</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1482' part='f'>De civilités il est vrai qu'il m'accable,</l>
	<l id='1483'>Et j'en suis si confus, que je ne sais comment</l>
	<l id='1484' part='i'>Lui pouvoir demander ce qu'il me doit.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1484' part='f'>Vraiment.</l>
	<l id='1485'>Quand on parle de vous, il ne faut que l'entendre.</l>
	<l id='1486'>Comme lui tous ses Gens ont pour vous le coeur tendre,</l>
	<l id='1487'>Et pour vous le montrer, ah ! Que ne nous vient-on</l>
	<l id='1488'>Donner quelque nasarde, ou des coups de bâton !</l>
	<l id='1489' part='i'>Vous verriez de quel air...</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1489' part='f'>Je le crois Sganarelle.</l>
	<l id='1490'>Mais pour lui mille écus sont une bagatelle ;</l>
	<l id='1491' part='i'>Et deux mots dits par vous...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1491' part='f'>Allez, ne craignez rien,</l>
	<l id='1492'>Vous en dût-il vingt mille, il vous les payerait bien.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1493'>Mais vous, vous me devez aussi pour votre compte...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1494'>Fi, parler de cela ! N'avez-vous point de honte ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1495' part='i'>Comment ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1495' part='m'>Ne sais-je pas que je vous dois ?</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1495' part='f'>Si tous...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1496'>Allez, Monsieur Dimanche, on vous attend chez vous.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1497' part='i'>Mais mon argent ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1497' part='f'>Et bien, je dois ; qui doit s'oblige.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1498' part='i'>Je veux...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>Ah !</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>J'entends...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>Bon.</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>Mais...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>Fi,</l>
</sp>
<sp who='MONSIEUR DIMANCHE'><speaker>MONSIEUR DIMANCHE.</speaker>
	<l id='1498' part='m'>Je...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1498' part='f'>Fi, vous dis-je.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n=''><head>SCÈNE VI. Dom Juan, Sganarelle, Elvire.</head> 
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1499' part='i'>Nous en voilà défaits.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1499' part='f'>Et fort civilement.</l>
	<l id='1500' part='i'>A-t-il lieu de s'en plaindre ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1500' part='f'>Il aurait tort, comment ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1501' part='i'>N'ai-je pas...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1501' part='f'>Ceux qui font les fautes, qu'ils les boivent.</l>
	<l id='1502'>Est-ce aux Gens comme vous à payer ce qu'ils doivent ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1503'>Qu'on sache si bien tôt le dîner sera prêt.</l>
<stage>À Elvire qu'il voit entrer. </stage>
	<l id='1504'>Quoi, vous encor, Madame ? En deux mots, s'il vous plaît.</l>
	<l id='1505' part='i'>J'ai hâte.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1505' part='f'>Dans l'ennui dont mon âme est atteinte,</l>
	<l id='1506'>Vous craignez ma douleur, mais perdez cette crainte.</l>
	<l id='1507'>Je ne viens point ici pleine de ce courroux,</l>
	<l id='1508'>Que je n'ai que trop fait éclater devant vous.</l>
	<l id='1509'>Par un premier hymen une autre vous possède,</l>
	<l id='1510'>On m'a tout éclairci, c'est un mal sans remède,</l>
	<l id='1511'>Et je me ferais tort de vouloir disputer,</l>
	<l id='1512'>Ce que contre les lois je ne puis emporter.</l>
	<l id='1513'>J'ai sans doute à rougir malgré mon innocence,</l>
	<l id='1514'>D'avoir cru mon amour avec tant d'imprudence,</l>
	<l id='1515'>Qu'en vous donnant la main j'ai reçu votre foi,</l>
	<l id='1516'>Sans voir si vous étiez en pouvoir d'être à moi.</l>
	<l id='1517'>Ce dessein avait beau me sembler téméraire,</l>
	<l id='1518'>Je cherchais le secret par la crainte d'un Frère,</l>
	<l id='1519'>Et le tendre penchant qui me fit tout oser,</l>
	<l id='1520'>Sur vos serments trompeurs servit à m'abuser.</l>
	<l id='1521'>Le crime est pour vous seul, puisque enfin éclaircie,</l>
	<l id='1522'>Je songe à satisfaire à ma gloire noircie,</l>
	<l id='1523'>Et que ne vous pouvant conserver pour Époux,</l>
	<l id='1524'>J'éteins la folle ardeur qui m'attachait à vous.</l>
	<l id='1525'>Non qu'un juste remords l'étouffe dans mon âme,</l>
	<l id='1526'>Jusques à n'y laisser aucun reste de flamme ;</l>
	<l id='1527'>Mais ce reste n'est plus qu'un amour épuré.</l>
	<l id='1528'>C'est un feu dont pour vous mon coeur est éclairé,</l>
	<l id='1529'>Un feu purgé de tout, une sainte tendresse,</l>
	<l id='1530'>Qu'au commerce des sens nul désir n'intéresse,</l>
	<l id='1531' part='i'>Qui n'agit que pour vous.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1531' part='m'>Ah !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1531' part='f'>Tu pleures, je crois,</l>
	<l id='1532' part='i'>Ton coeur est attendri.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1532' part='f'>Monsieur, pardonnez-moi.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1533'>C'est ce parfait amour qui m'engage à vous dire</l>
	<l id='1534'>Ce qu'aujourd'hui le Ciel pour votre bien inspire,</l>
	<l id='1535'>Le Ciel dont la bonté cherche à vous secourir,</l>
	<l id='1536'>Prêt à choir dans l'abîme où je vous vois courir.</l>
	<l id='1537'>Oui, Dom Juan, je sais par quel amas de crimes</l>
	<l id='1538'>Vos peines qu'il résout lui semblent légitimes,</l>
	<l id='1539'>Et je viens de sa part vous dire que pour vous</l>
	<l id='1540'>Sa clémence a fait place à son juste courroux ;</l>
	<l id='1541'>Que las de vous attendre, il tient la foudre prête,</l>
	<l id='1542'>Qui depuis si longtemps menace votre tête ;</l>
	<l id='1543'>Qu'il est encor en vous, par un prompt repentir</l>
	<l id='1544'>De trouver les moyens de vous en garantir,</l>
	<l id='1545'>Et que pour éviter un malheur si funeste,</l>
	<l id='1546'>Ce jour, ce jour peut-être est le seul qui vous reste.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1547' part='i'>Monsieur !</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1547' part='f'>Pour moi, qui lors de mon aveuglement,</l>
	<l id='1548'>Je n'ai plus pour la terre aucun attachement.</l>
	<l id='1549'>Ma retraite est conclue, et c'est là que sans cesse</l>
	<l id='1550'>Mers larmes tâcheront d'effacer ma faiblesse,</l>
	<l id='1551'>Heureuse si je puis par son austérité</l>
	<l id='1552'>Obtenir le pardon de ma crédulité.</l>
	<l id='1553'>Mais dans cette retraite, où l'on meurt à soi-même,</l>
	<l id='1554'>J'aurais, je vous l'avoue, une douleur extrême,</l>
	<l id='1555'>Qu'un homme à qui j'ai cru pouvoir innocemment</l>
	<l id='1556'>De mes plus tendres voeux donner l'empressement,</l>
	<l id='1557'>Devînt par un revers aux méchants redoutable,</l>
	<l id='1558'>Des vengeances du Ciel l'exemple épouvantable.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1559' part='i'>Monsieur, encor un coup...</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1559' part='f'>De grâce, accordez-moi</l>
	<l id='1560'>Ce que dois mériter l'état où je me vois.</l>
	<l id='1561'>Votre salut fait seul mes plus fortes alarmes.</l>
	<l id='1562'>Ne le refusez point à mes voeux, à mes larmes,</l>
	<l id='1563'>Et si votre intérêt ne vous saurait toucher,</l>
	<l id='1564'>Au crime en ma faveur daignez vous arracher,</l>
	<l id='1565'>Et m'épargner l'ennui d'avoir pour vous à craindre</l>
	<l id='1566'>Le courroux que jamais le Ciel ne laisse éteindre.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1567' part='i'>La pauvre femme ?</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1567' part='f'>Enfin si le faux nom d'époux</l>
	<l id='1568'>M'a fait tout oublier pour vous vivre toute à vous,</l>
	<l id='1569'>Si je vous ai fait voir la plus forte tendresse</l>
	<l id='1570'>Qui jamais d'un coeur noble ait été la Maîtresse,</l>
	<l id='1571'>Tout le prix que j'en veux, c'est de vous voir songer</l>
	<l id='1572'>Au bonheur que pour vous je tâche à ménager.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1573' part='i'>Coeur de Tigre !</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1573' part='f'>Voyez que tout est périssable.</l>
	<l id='1574'>Examinez la peine infaillible au coupable,</l>
	<l id='1575'>Et de votre salut faites-vous une loi,</l>
	<l id='1576'>Ou pour l'amour de vous, ou pour l'amour de moi.</l>
	<l id='1577'>C'est à ce but qu'il faut que tous vos désirs tendent,</l>
	<l id='1578'>Et ce que de nouveau mes larmes vous demandent.</l>
	<l id='1579'>Si ces larmes sont peu, j'ose vous en presser</l>
	<l id='1580'>Par tout ce qui jamais vous put intéresser.</l>
	<l id='1581'>Après cette prière, adieu, je me retire.</l>
	<l id='1582'>Songez à vous, c'est tout ce que j'avais à dire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1583'>J'ai fort prêté l'oreille à ce pieux discours,</l>
	<l id='1584'>Madame, avecque moi demeurez quelques jours.</l>
	<l id='1585'>Peut-être en me parlant vous me toucherez l'âme.</l>
</sp>
<sp who='ELVIRE'><speaker>ELVIRE.</speaker>
	<l id='1586'>Demeurer avec vous n'étant point votre Femme !</l>
	<l id='1587'>Je vous ai découvert de grandes vérités.</l>
	<l id='1588'>Dom Juan, craignez tout, si vous n'en profitez.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Dom Juan, Sganarelle, Suite.</head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1589' part='i'>La laisser partir, sans...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1589' part='f'>Sais-tu bien, Sganarelle,</l>
	<l id='1590'>Que mon coeur s'est encor presque senti pour elle ?</l>
	<l id='1591'>Ses larmes, son chagrin, sa résolution,</l>
	<l id='1592'>Tout cela m'a fait naître un peu d'émotion.</l>
	<l id='1593'>Dans son air languissant je l'ai trouvée aimable.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1594'>Et tout ce qu'elle a dit n'a point été capable...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1595' part='i'>Vite à dîner.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1595' part='m'>Fort bien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1595' part='f'>Pourquoi me regarder ?</l>
	<l id='1596'>Va, va, je vais bientôt songer à m'amender.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1597'>Ma foi, n'en riez point, rien n'est si nécessaire</l>
	<l id='1598' part='i'>Que de se convertir.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1598' part='f'>C'est ce que je veux faire.</l>
	<l id='1599'>Encor vingt ou trente ans des plaisirs les plus doux.</l>
	<l id='1600'>Toujours en joie, et puis, nous penserons à nous.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1601'>Voilà des Libertins l'ordinaire langage,</l>
	<l id='1602' part='i'>Mais la mort...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1602' part='m'>Hem.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1602' part='f'>Qu'on serve. Ah bon, Monsieur, courage.</l>
	<l id='1603'>Grande chère, tandis que nous nous portons bien.</l>
<stage>Il prend un morceau dans un des plats qu'on apporte, et le met dans sa bouche. </stage>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1604' part='i'>Quelle enflure est-ce là ? Parle, dis, qu'as-tu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1604' part='f'>Rien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1605'>Attends, montre. Sa joue est toute contrefaite,</l>
	<l id='1606'>C'est une fluxion ; qu'on cherche une Lancette.</l>
	<l id='1607'>Le pauvre Garçon ! Vite ; il faut le secourir,</l>
	<l id='1608'>Si cet abcès rentrait, il en pourrait mourir.</l>
	<l id='1609'>Qu'on perce, il est mûr. Ah, Coquin que vous êtes,</l>
	<l id='1610' part='i'>Vous osez donc...</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1610' part='f'>Ma foi, sans chercher de défaites,</l>
	<l id='1611'>Je voulais voir, Monsieur, si votre cuisinier</l>
	<l id='1612'>N'avait pas trop poivré ce ragoût ; le dernier</l>
	<l id='1613'>L'était en diable, aussi vous n'en mangeâtes guère.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1614'>Puisque la faim te presse, il faut la satisfaire.</l>
	<l id='1615'>Fais-toi donner un siège, et mange avecque moi,</l>
	<l id='1616'>Aussi bien, cela fait, j'aurai besoin de toi.</l>
	<l id='1617' part='i'>Mets-toi là.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE prenant un siège. </speaker>
	<l id='1617' part='f'>Volontiers, j'y tiendrai bien ma place.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1618' part='i'>Mange donc.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1618' part='f'>Vous serez content ; de votre grâce</l>
	<l id='1619'>Vous m'avez fait partir sans déjeuner, ainsi</l>
	<l id='1620'>J'ai l'appétit, Monsieur, bien ouvert, Dieu merci.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1621' part='i'>Je le vois.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1621' part='f'>Quand j'ai faim je mange comme trente.</l>
	<l id='1622'>Tâtez-moi de cela, la sauce est excellente.</l>
	<l id='1623'>Si j'avais ce Chapon je le mènerais loin.</l>
<stage>À la Violete qui lui veut donner une assiette blanche. </stage>
	<l id='1624'>Tout doux, petit compère, il n'en est pas besoin,</l>
	<l id='1625'>Rengainez ! Vertubleu, pour lever les assiettes,</l>
	<l id='1626'>Vous êtes bien soigneux d'en présenter de nettes.</l>
	<l id='1627'>Et vous, Monsieur Picard, trêve de compliment,</l>
	<l id='1628' part='i'>Je n'ai point encor soif.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1628' part='f'>Va, dîne posément.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1629' part='i'>C'est bien dit.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1629' part='f'>Chante-moi quelque chanson à boire.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1630'>Bientôt, Monsieur, laissons travailler la mâchoire.</l>
	<l id='1631'>Quand j'aurai dit trois mots à chacun de ces plats...</l>
	<l id='1632' part='i'>Qui diable frappe ainsi ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à un laquais.</speaker>
	<l id='1632' part='f'>Dis que je n'y suis pas.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1633'>Attendez, j'aime mieux l'aller dire moi-même.</l>
	<l id='1634' part='i'>Ah, Monsieur !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1634' part='f'>D'où te vient cette frayeur extrême ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE? baissant la tête.</speaker>
	<l id='1635' part='i'>C'est le...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1635' part='m'>Quoi ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1635' part='f'>Je suis mort.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1635' part='f'>Veux-tu pas t'expliquer ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1636'>Du faiseur de... tantôt vous pensiez vous moquer.</l>
	<l id='1637'>Avancez, il est là, c'est lui qui vous demande.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1638' part='i'>Allons le recevoir.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1638' part='f'>Si j'y vais, qu'on me pende.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1639'>Quoi, d'un rien ton courage est sitôt abattu ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1640'>Ah ! Pauvre Sganarelle, où te cacheras-tu ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Dom Juan, La Statue du Commandeur, Sganarelle, Suite. </head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1641'>Une Chaise, un Couvert. Je te suis redevable.</l>
<stage>À Sganarelle. </stage>
	<l id='1642'>D'être si ponctuel. Viens te remettre à table.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1643'>J'ai mangé comme un Chancre, et je n'ai plus de faim.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, au commandeur.</speaker>
	<l id='1644'>Si de t'avoir ici j'eusse été plus certain,</l>
	<l id='1645'>Un repas mieux réglé t'aurait marqué mon zèle.</l>
	<l id='1646'>À boire. À ta santé, Commandeur. Sganarelle,</l>
	<l id='1647'>Je te la porte, allons, qu'on lui donne du Vin.</l>
	<l id='1648' part='i'>Bon.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1648' part='f'>Je ne bois jamais quand il est si matin.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1649'>Chante, le Commandeur te voudra bien entendre.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1650' part='i'>Je suis trop enrhumé.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1650' part='f'>Laisse-le s'en défendre,</l>
	<l id='1651'>C'en est assez, je suis content de ton repas.</l>
	<l id='1652'>Le temps fuit, la mort vient, et tu n'y penses pas.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1653'>Ces avertissements me sont peu nécessaires.</l>
	<l id='1654'>Chantons, une autre fois nous parlerons d'affaires.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1655'>Peut-être une autre fois tu le voudras trop tard,</l>
	<l id='1656'>Mais puis que tu veux bien en courir le hasard,</l>
	<l id='1657'>Dans mon Tombeau ce soir à souper je t'engage.</l>
	<l id='1658'>Promets-moi d'y venir, auras-tu ce courage ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1659' part='i'>Oui, Sganarelle et moi nous irons.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1659' part='f'>Moi ? Non pas.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1660' part='i'>Poltron.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1660' part='f'>Jamais par jour je ne fais qu'un repas.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1661' part='i'>Adieu.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1661' part='m'>Jusqu'à ce soir.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1661' part='m'>Je t'attends.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1661' part='f'>Misérable !</l>
	<l id='1662' part='i'>Où me veut-il mener ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1662' part='f'>J'irai, fût-ce le Diable.</l>
	<l id='1663'>Je veux voir comme on est régalé chez les morts.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1664'>Pour cent coups de bâton que n'en suis-je dehors.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Dom Louis, Dom Juan, Sganarelle.</head>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1665'>Ne m'abusez-vous point, et serait-il possible,</l>
	<l id='1666'>Que votre coeur, ce coeur si longtemps inflexible,</l>
	<l id='1667'>Si longtemps en aveugle au crime abandonné,</l>
	<l id='1668'>Eût rompu les liens dont il fut enchaîné ?</l>
	<l id='1669'>Qu'un pareil changement me va causer de joie ?</l>
	<l id='1670'>Mais encor une fois faut-il que je le croie,</l>
	<l id='1671'>Et se peut-il qu'enfin le Ciel m'ait accordé</l>
	<l id='1672'>Ce qu'avec tant d'ardeur j'ai toujours demandé ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1673'>Oui, Monsieur, ce retour dont j'étais si peu digne,</l>
	<l id='1674'>Nous est de ses bontés un témoignage insigne.</l>
	<l id='1675'>Je ne plus ce Fils, dont les lâches désirs</l>
	<l id='1676'>N'eurent pour seul objet que d'infâmes plaisirs.</l>
	<l id='1677'>Le Ciel, dont la clémence est pour moi sans seconde,</l>
	<l id='1678'>M'a fait voir tout à coup les vains abus du monde.</l>
	<l id='1679'>Tout à coup de sa voix l'attrait victorieux</l>
	<l id='1680'>A pénétré mon âme, et dessillé mes yeux,</l>
	<l id='1681'>Et je vois, par l'effet dont sa grâce est suivie,</l>
	<l id='1682'>Avec autant d'horreur les taches de ma vie,</l>
	<l id='1683'>Que j'eus d'emportement pour tout ce que mes sens</l>
	<l id='1684'>Trouvaient à me flatter d'appas éblouissants.</l>
	<l id='1685'>Quand j'ose rappeler l'excès abominable</l>
	<l id='1686'>Des désordres honteux dont je me sens coupable,</l>
	<l id='1687'>Je frémis et m'étonne, en m'y voyant courir,</l>
	<l id='1688'>Comme le Ciel a pu si longtemps me souffrir,</l>
	<l id='1689'>Comme cent et cent fois il n'a pas sur ma tête</l>
	<l id='1690'>Lancé l'affreux carreau qu'aux méchants il apprête.</l>
	<l id='1691'>L'amour qui tint pour moi son courroux suspendu,</l>
	<l id='1692'>M'apprend à ses bontés quel sacrifice est dû.</l>
	<l id='1693'>Il l'attend, et ne veut que ce coeur infidèle,</l>
	<l id='1694'>Ce coeur jusqu'à ce jour à ses ordres rebelle.</l>
	<l id='1695'>Enfin (et vos soupirs l'ont sans doute obtenu)</l>
	<l id='1696'>De mes égarements me voilà revenu.</l>
	<l id='1697'>Plus de remise, il faut qu'aux yeux de tout le monde,</l>
	<l id='1698'>À mes folles erreurs mon repentir réponde,</l>
	<l id='1699'>Que j'efface, en changeant mes criminels désirs,</l>
	<l id='1700'>L'empressement fatal que j'eus pour les plaisirs,</l>
	<l id='1701'>Et tâche à réparer par une ardeur égale,</l>
	<l id='1702'>Ce que mes passions ont causé de scandale.</l>
	<l id='1703'>C'est à quoi tous mes voeux aujourd'hui sont portés,</l>
	<l id='1704'>Et je devrai beaucoup, Monsieur, à vos bontés,</l>
	<l id='1705'>Si dans le changement où ce retour m'engage,</l>
	<l id='1706'>Vous me daignez choisir quelque saint Personnage,</l>
	<l id='1707'>Qui me servant de Guide, ait soin de me montrer</l>
	<l id='1708'>À bien suivre la route où je m'en vais entrer.</l>
</sp>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1709'>Ah ! Qu'aisément un Fils trouve le coeur d'un Père,</l>
	<l id='1710'>Prêt au moindre remords à calmer sa colère !</l>
	<l id='1711'>Quels que soient les chagrins que par vous j'ai reçus,</l>
	<l id='1712'>Vous vous en repentez, je ne m'en souviens plus.</l>
	<l id='1713'>Tout vous porte à gagner cette grande victoire,</l>
	<l id='1714'>L'intérêt du salut, celui de votre gloire ;</l>
	<l id='1715'>Combattez, et surtout ne vous relâchez pas.</l>
	<l id='1716'>Mais dans cette Campagne, où s'adressent vos pas ?</l>
	<l id='1717'>J'ai sorti de la Ville exprès pour une affaire,</l>
	<l id='1718'>Où dès hier ma présence était fort nécessaire,</l>
	<l id='1719'>Et j'ai voulu marcher un moment au retour.</l>
	<l id='1720'>Mon Carrosse m'attend à ce premier détour,</l>
	<l id='1721' part='i'>Venez.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1721' part='f'>Non, aujourd'hui souffrez-moi l'avantage</l>
	<l id='1722'>D'un peu de solitude au prochain Hermitage.</l>
	<l id='1723'>C'est là que retiré, loin du monde et du bruit,</l>
	<l id='1724'>Pour m'offrir mieux au Ciel je veux passer la nuit.</l>
	<l id='1725'>Ma peine y finira ; et tout ce qui m'en peut faire</l>
	<l id='1726'>Dans ce détachement qui m'est si nécessaire,</l>
	<l id='1727'>C'est que pour mes plaisirs je me suis fait prêter</l>
	<l id='1728'>Des sommes que je suis hors d'état d'acquitter.</l>
	<l id='1729'>Faute de rendre, il est des Gens qui me maudissent,</l>
	<l id='1730' part='i'>Qui font...</l>
</sp>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1730' part='f'>Que là-dessus vos scrupules finissent.</l>
	<l id='1731'>Je paierai tout, mon Fils, et prétends de mon bien</l>
	<l id='1732' part='i'>Vous donner...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1732' part='f'>Ah ! Pour moi je ne demande rien.</l>
	<l id='1733'>Pourvu que par mes pleurs mes fautes réparées...</l>
</sp>
<sp who='DOM LOUIS'><speaker>DOM LOUIS.</speaker>
	<l id='1734'>Ô consolations ! Douceurs inespérées !</l>
	<l id='1735'>Tous mes voeux sont enfin heureusement remplis ;</l>
	<l id='1736'>Grâce aux bontés du Ciel, j'ai retrouvé mon Fils,</l>
	<l id='1737'>Il se rend à la voix qui vers lui le rappelle.</l>
	<l id='1738'>Je cours à votre Mère en porter la nouvelle.</l>
	<l id='1739'>Adieu, prenez courage, et si vous persistez,</l>
	<l id='1740'>N'attendez plus que joie et que prospérités.</l>

</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Dom Juan, Sganarelle. </head>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1741' part='i'>Monsieur.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1741' part='m'>Qu'est-ce ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1741' part='m'>Ah !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1741' part='m'>Comment ? Tu pleures ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1741' part='f'>C'est de joie</l>
	<l id='1742'>De vous voir embrasser enfin la bonne voie.</l>
	<l id='1743'>Jamais encor, je crois, je n'en ai tant senti.</l>
	<l id='1744'>Ah, quel plaisir ce m'est de vous voir converti !</l>
	<l id='1745'>Le Ciel a bien pour vous exaucé mon envie.</l>
	<l id='1746'>Franchement vous meniez une diable de vie.</l>
	<l id='1747'>Mais à tout Pécheur grâce, il n'en faut plus parler.</l>
	<l id='1748'>L'Hermitage est-il loin où vous voulez aller ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1749' part='i'>Eh.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1749' part='f'>Serait-ce là-bas ? Vers cet endroit sauvage...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1750'>La peste le benêt avec son hermitage !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1751'>Pourquoi ? Frère Pacôme est un homme de bien,</l>
	<l id='1752'>Et je crois qu'avec lui vous ne perdriez rien.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1753'>Parbleu, tu me ravis. Quoi, tu me crois sincère,</l>
	<l id='1754'>Dans un conte forgé pour attraper mon Père ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1755'>Comment ? Vous ne... Monsieur, c'est... où donc allons-nous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1756'>La belle de tantôt m'a donné rendez-vous.</l>
	<l id='1757'>Voici l'heure, et j'y vais, c'est là mon hermitage.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1758'>La retraite sera méritoire. Ah ! J'enrage.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1759' part='i'>Elle est jolie, oui ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1759' part='f'>Mais l'aller chercher si loin ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1760'>Elle m'a touché l'âme, et s'il était besoin,</l>
	<l id='1761'>Pour ne la manquer pas, j'irais jusques à Rome.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1762'>Belle conversion ! Ah quel Homme, quel Homme !</l>
	<l id='1763'>Vous l'attendrai en vain, elle ne viendra pas.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1764' part='i'>Je crois qu'elle viendra, moi.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1764' part='m'>Tant pis.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1764' part='f'>En tout cas,</l>
	<l id='1765'>Ma peine au rendez-vous ne sera point perdue.</l>
	<l id='1766'>C'est où du Commandeur on a mis la Statue ;</l>
	<l id='1767'>Il nous a conviés à souper. On verra</l>
	<l id='1768'>Comment, s'il nous reçoit, il s'en acquittera.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1769' part='i'>Souper avec un mort ? Tué par vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1769' part='f'>N'importe.</l>
	<l id='1770'>J'ai promis, sur la peur ma promesse l'emporte.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1771'>Et si la Belle vient, et se laisse emmener ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1772'>Oh ma foi, la Statue ira se promener.</l>
	<l id='1773'>Je préfère à tout mort une jeune vivante.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1774'>Mais voir une Statue et mouvante et parlante,</l>
	<l id='1775' part='i'>N'est-ce pas...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1775' part='f'>Il est vrai, c'est quelque chose ; en vain</l>
	<l id='1776'>Je ferais là-dessus un jugement certain,</l>
	<l id='1777'>Pour ne s'y point méprendre, il en faut voir la suite.</l>
	<l id='1778'>Cependant, si j'ai feint de changer de conduite ;</l>
	<l id='1779'>Si j'ai dit que j'allais me déchirer le coeur,</l>
	<l id='1780'>D'une vie exemplaire embrasser la rigueur,</l>
	<l id='1781'>C'est un pur stratagème, un ressort nécessaire,</l>
	<l id='1782'>Par où ma Politique éblouissant mon Père,</l>
	<l id='1783'>Me va mettre à couvert de divers embarras,</l>
	<l id='1784'>Dont sans lui mes Amis ne se tireraient pas.</l>
	<l id='1785'>Si l'on s'en inquiète, il obtiendra ma grâce.</l>
	<l id='1786'>Tu vois comme déjà ma première grimace</l>
	<l id='1787'>L'a porté de lui-même à se vouloir charger</l>
	<l id='1788'>Des dettes, dont par lui je vais me dégager.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1789'>Mais n'étant point dévot, par quelle effronterie</l>
	<l id='1790'>De la dévotion faire une momerie ?</l>
<note>Mommerie : Si dit aussi figurément en Morale, de l'hypocrisie, des déguisements qui font paraître les choses autrement qu'elles ne sont. (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1791'>Il est des gens de bien et vraiment vertueux.</l>
	<l id='1792'>Tout méchant que je suis j'ai du respect pour eux ;</l>
	<l id='1793'>Mais si l'on n'en peut trop élever les mérites,</l>
	<l id='1794'>Parmi ces gens de bien il est mille hypocrites,</l>
	<l id='1795'>Qui ne se contrefont que pour en profiter,</l>
	<l id='1796'>Et pour mes intérêts je veux les imiter.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1797' part='i'>Ah quel homme, quel homme !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1797' part='f'>Il n'est rien si commode.</l>
	<l id='1798'>Vois-tu ? L'hypocrisie est un vice à la mode,</l>
	<l id='1799'>Et quand de ses couleurs un vice est revêtu,</l>
	<l id='1800'>Sous l'appui de la mode il passe pour vertu.</l>
	<l id='1801'>Sur tout ce qu'à jouer il est de personnages.</l>
	<l id='1802'>Celui d'Homme de bien a de grands avantages.</l>
	<l id='1803'>C'est un Art grimacier, dont les détours flatteurs</l>
	<l id='1804'>Cachent sous un beau voile un amas d'Imposteurs.</l>
	<l id='1805'>On a beau découvrir que ce n'est que faux zèle,</l>
	<l id='1806'>L'imposture est reçue, on ne peut rien contre elle,</l>
	<l id='1807'>La censure voudrait y mordre vainement.</l>
	<l id='1808'>Contre tout autre vice on parle hautement,</l>
	<l id='1809'>Chacun a liberté d'en faire voir le piège,</l>
	<l id='1810'>Mais pour l'hypocrisie elle a son privilège,</l>
	<l id='1811'>Qui sous le masque adroit d'un visage emprunté,</l>
	<l id='1812'>Lui fait tout entreprendre avec impunité.</l>
	<l id='1813'>Flattant, ceux du Parti, plus qu'aucun redoutable,</l>
	<l id='1814'>On se fait d'un grand corps le membre inséparable.</l>
	<l id='1815'>C'est alors qu'on est sûr de ne succomber pas.</l>
	<l id='1816'>Quiconque en blesse l'un, les a tous sur les bras,</l>
	<l id='1817'>Et ceux même qu'on sait que le Ciel seul occupe,</l>
	<l id='1818'>Des Singes de leurs moeurs sont d'ordinaire dupe.</l>
	<l id='1819'>À quoi que leur malice ait pu se dispenser,</l>
	<l id='1820'>Leur appui leur est sûr, ils ont vu grimacer.</l>
	<l id='1821'>Ah ! Combien j'en connais qui par ce stratagème,</l>
	<l id='1822'>Après avoir vécu dans un désordre extrême,</l>
	<l id='1823'>S'armant du bouclier de la Religion,</l>
	<l id='1824'>Ont rhabillé sans bruit leur dépravation,</l>
	<l id='1825'>Et pris droit, au milieu de tout ce que nous sommes,</l>
	<l id='1826'>D'être sous ce manteau les plus méchants des Hommes.</l>
	<l id='1827'>On a beau les connaître, et savoir ce qu'ils sont,</l>
	<l id='1828'>Trouver lieu de scandale aux intrigues qu'ils ont,</l>
	<l id='1829'>Toujours même crédit. Un maintien doux, honnête,</l>
	<l id='1830'>Quelques roulements d'yeux, des baissements de tête,</l>
	<l id='1831'>Trois ou quatre soupirs mêlés dans un discours,</l>
	<l id='1832'>Sont pour tout rajuster d'un merveilleux secours</l>
	<l id='1833'>C'est sous un tel abri qu'assurant mes affaires,</l>
	<l id='1834'>Je veux de mes Censeurs duper les plus sévères.</l>
	<l id='1835'>Je ne quitterai point mes pratiques d'amour,</l>
	<l id='1836'>J'aurai soin seulement d'éviter le grand jour,</l>
	<l id='1837'>Et saurai, ne voyant en public que des Prudes,</l>
	<l id='1838'>Garder à petit bruit mes douces habitudes.</l>
	<l id='1839'>Si je suis découvert dans mes plaisirs secrets,</l>
	<l id='1840'>Tout le corps en chaleur prendra mes intérêts,</l>
	<l id='1841'>Et sans me remuer, je verrai la cabale</l>
	<l id='1842'>Me mettre hautement à couvert du scandale.</l>
	<l id='1843'>C'est là le vrai moyen d'oser impunément</l>
	<l id='1844'>Permettre à mes désirs un plein emportement.</l>
	<l id='1845'>Des actions d'autrui je ferai le critique,</l>
	<l id='1846'>Médirai saintement, et d'un ton pacifique,</l>
	<l id='1847'>Applaudissant à tout ce qui sera blâmé,</l>
	<l id='1848'>Ne croirai que moi seul digne d'être estimé.</l>
	<l id='1849'>S'il faut que d'intérêt quelque affaire se passe,</l>
	<l id='1850'>Fût-ce veuve, orphelin, point d'accord, point de grâce,</l>
	<l id='1851'>Et pour peu qu'on me choque, ardent à me venger,</l>
	<l id='1852'>Jamais rien au pardon ne pourra m'obliger.</l>
	<l id='1853'>J'aurai tout doucement le zèle charitable</l>
	<l id='1854'>De nourrir une haine irréconciliable ;</l>
	<l id='1855'>Et quand on me viendra porter à la douceur,</l>
	<l id='1856'>Des intérêts du Ciel je ferai le vengeur.</l>
	<l id='1857'>Le prenant pour garant du soin de sa querelle,</l>
	<l id='1858'>J'appuierai de mon coeur la malice infidèle.</l>
	<l id='1859'>Et selon qu'on m'aura plus ou moins respecté,</l>
	<l id='1860'>Je damnerai les Gens de mon autorité.</l>
	<l id='1861'>C'est ainsi que l'on peut, dans le siècle où nous sommes,</l>
	<l id='1862'>Profiter sagement des faiblesses des Hommes,</l>
	<l id='1863'>Et qu'un esprit bien fait, s'il craint les Mécontents,</l>
	<l id='1864'>Se doit accommoder aux vices de son temps.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1865'>Qu'entends-je ? C'en est fait, Monsieur, et je le quitte,</l>
	<l id='1866'>Il ne vous manquait plus que vous faire Hypocrite,</l>
	<l id='1867'>Vous êtes de tout point achevé, je le voi.</l>
	<l id='1868'>Assommez-moi de coups, percez-moi, tuez-moi,</l>
	<l id='1869'>Il faut que je vous parle, il faut que je vous dise,</l>
	<l id='1870'>Tant va la cruche à l'eau qu'enfin elle se brise ;</l>
	<l id='1871'>Et comme dit fort bien en moindre ou pareil cas,</l>
	<l id='1872'>Un auteur renommé que je ne connais pas,</l>
	<l id='1873'>Un oiseau sur la branche est proprement l'exemple</l>
	<l id='1874'>De l'Homme qu'en Pécheur ici-bas je contemple.</l>
	<l id='1875'>La branche est attachée à l'arbre, qui produit,</l>
	<l id='1876'>Selon qu'il est planté, de bon ou mauvais fruit.</l>
	<l id='1877'>Le Fruit, s'il est mauvais, nuit plus qu'il ne profite ;</l>
	<l id='1878'>Ce qui nuit, vers la mort nous fait aller plus vite ;</l>
	<l id='1879'>La mort est une loi d'un usage important.</l>
	<l id='1880'>Qui peut vivre sans loi, vit en brute ; et partant</l>
	<l id='1881'>Ramassez, ce sont-là preuves indubitables,</l>
	<l id='1882'>Qui font que vous irez, Monsieur, à tous les Diables.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1883' part='i'>Le beau raisonnement !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1883' part='f'>Ne vous rendez donc pas,</l>
	<l id='1884'>Soyez damné tout seul, car pour moi je suis las...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, apercevant Léonor. </speaker>
	<l id='1885'>N'avais-je pas raison ? Regarde, Sganarelle.</l>
	<l id='1886' part='i'>Vient-on au rendez-vous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Dom Juan, Léonor, Pascale, Sganarelle. </head>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1886' part='f'>Que de joie ! Ah ma belle,</l>
	<l id='1887'>Vous voilà ; je tremblais que par quelque embarras</l>
	<l id='1888' part='i'>Vous ne puissiez sortir.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1888' part='f'>Oh point, mais n'est-ce pas</l>
	<l id='1889' part='i'>Monsieur le Médecin que je vois là ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1889' part='f'>Lui-même.</l>
	<l id='1890'>Il a pris cet habit, mais c'est par stratagème,</l>
	<l id='1891'>Pour certain langoureux chez qui je l'ai mené,</l>
	<l id='1892'>Contre les médecins de tout temps déchaîné.</l>
	<l id='1893'>Il n'en veut voir aucun ; et Monsieur, sans rien dire,</l>
	<l id='1894'>A reconnu son mal dont il ne fait que rire.</l>
	<l id='1895'>Certaine herbe déjà l'a fort diminué.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1896' part='i'>Ma Tante a pris sa poudre.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, gravement. </speaker>
	<l id='1896' part='f'>A-t-elle éternué ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1897'>Je ne sais, car soudain sans vouloir voir personne,</l>
	<l id='1898' part='i'>Elle s'est mise au lit.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1898' part='f'>La chaleur est fort bonne</l>
	<l id='1899' part='i'>Pour ces sortes de maux.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1899' part='f'>Oh, je crois bien cela.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1900'>Et qui donc avec vous nous amenez-vous là ?</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1901'>C'est ma Nourrice. Ah ! Si vous saviez, elle m'aime...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1902'>Vous avez fort bien fait, et ma joie est extrême,</l>
	<l id='1903'>Que quand je vous épouse elle soit caution...</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1904'>Vous faites-là, Monsieur, une bonne action.</l>
	<l id='1905'>Pour entrer au Couvent la pauvre Créature</l>
	<l id='1906'>Tous les jours de soufflets avait pleine mesure,</l>
	<l id='1907' part='i'>C'était pitié.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1907' part='f'>Bientôt, Dieu merci, la voilà</l>
	<l id='1908'>Exempte en m'épousant de tous ces chagrins-là.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1909' part='i'>Monsieur...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1909' part='f'>C'est à mes yeux la plus aimable fille...</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1910'>Jamais vous n'en pouviez prendre une plus gentille,</l>
	<l id='1911'>Qui vous pût mieux... Enfin traitez-la doucement,</l>
	<l id='1912'>Vous en aurez, Monsieur, bien du contentement.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1913'>Je le crois ; mais allons sans tarder davantage,</l>
	<l id='1914'>Dresser tout ce qu'il faut pour notre mariage.</l>
	<l id='1915'>Je veux le faire en forme, et qu'il n'y manque rien.</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1916'>Eh, vous n'y perdrez pas, ma Fille a de bon bien.</l>
	<l id='1917'>Quand son Père mourut, il avait des Pistoles</l>
	<l id='1918' part='i'>Plus gros...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1918' part='f'>Ne perdons point le temps à des paroles,</l>
	<l id='1919'>Allons, venez, ma Belle. Ah ! Que j'ai de bonheur !</l>
	<l id='1920' part='i'>Vous allez être à moi.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1920' part='f'>Ce m'est beaucoup d'honneur.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, bas à Pascale.</speaker>
	<l id='1921'>Il cherche à la duper, gardez qu'il ne l'emmène,</l>
	<l id='1922' part='i'>C'est un fourbe.</l>
<note>Fourbe : trompeur avec adresse et dissimulation (Dict. Furetière)</note>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1922' part='m'>Comment ?</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, bas.</speaker>
	<l id='1922' part='f'>À plus d'une douzaine...</l>
<stage>Haut se voyant observé par Dom Juan.</stage>
	<l id='1923'>Ah l'honnête Homme ! Allez, votre Fille aujourd'hui</l>
	<l id='1924'>Aurait eu beau chercher pour trouver mieux que lui.</l>
	<l id='1925'>Il a de l'amitié... Croyez-moi qu'une Femme</l>
	<l id='1926'>Sera la bien... et puis il la fera grand'Dame.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Léonor.</speaker>
	<l id='1927'>Ne nous arrêtons point, ma Belle, j'aurais peur</l>
	<l id='1928' part='i'>Que quelqu'un ne survînt.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, à Pascale.</speaker>
	<l id='1928' part='f'>C'est le plus grand trompeur...</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE, Dom Juan.</speaker>
	<l id='1929' part='i'>Où donc nous menez-vous ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1929' part='f'>Tout droit chez un notaire.</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1930'>Non, Monsieur, dans le bourg il serait nécessaire</l>
	<l id='1931'>D'aller chez sa cousine, afin qu'étant témoin</l>
	<l id='1932' part='i'>De votre foi donnée...</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1932' part='f'>Il n'en est pas besoin.</l>
	<l id='1933'>Monsieur le médecin et vous, devez suffire.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR, à Pascale. </speaker>
	<l id='1934' part='i'>Sommes-nous pas d'accord ?</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1934' part='f'>Il ne faut plus qu'écrire.</l>
	<l id='1935'>Quand ils auront signé tous deux avecque nous,</l>
	<l id='1936'>Que je vous prends pour Femme, et vous moi pour Époux,</l>
	<l id='1937' part='i'>C'est comme si...</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1937' part='f'>Non, non, sa Cousine y doit être.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE, bas à Pascale. </speaker>
	<l id='1938' part='i'>Fort bien.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1938' part='f'>Quelque amitié qu'elle est m'est fait paraître,</l>
	<l id='1939'>Si chez elle il n'est pas nécessaire d'aller,</l>
	<l id='1940'>Ne disions rien, peut-être elle voudrait parler.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1941'>Oui, quand on veut tenir une affaire secrète,</l>
	<l id='1942'>Moins on a de Témoins, plus la chose est bien faite.</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE.</speaker>
	<l id='1943'>Mon Dieu, tout comme ailleurs, chez elle sans éclat,</l>
	<l id='1944'>Les notaires du bourg dresseront le contrat.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1945'>Pourquoi vous défier ? Monsieur a-t-il la mine</l>
	<l id='1946' part='i'>D'être un fourbe ? Voyez.</l>
<stage>Bas à Pascale. </stage>
	<l id='1946' part='f'>Ferme chez la Cousine.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Léonor. </speaker>
	<l id='1947'>Au hasard de l'entendre enfin nous quereller,</l>
	<l id='1948' part='i'>Avançons.</l>
</sp>
<sp who='PASCALE'><speaker>PASCALE, arrêtant Léonor. </speaker>
	<l id='1948' part='f'>Ce n'est point par là qu'il faut aller.</l>
	<l id='1949'>Vous n'êtes pas encor où vous pensez, beau Sire.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à Léonor.</speaker>
	<l id='1950'>Doublons le pas ensemble, il faut la laisser dire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. La Statue du Commandeur, Dom Juan, Léonor, Pascale, Sganarelle. </head>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE prenant Dom Juan par le bras.</speaker>
	<l id='1951' part='i'>Arrête, Dom Juan.</l>
</sp>
<sp who='LÉONOR'><speaker>LÉONOR.</speaker>
	<l id='1951' part='f'>Ah ! Qu'est-ce que je vois ?</l>
	<l id='1952' part='i'>Sauvons-nous vite, hélas !</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, tâchant à se défaire de la Statue. </speaker>
	<l id='1952' part='f'>Ma Belle, attendez-moi.</l>
	<l id='1953' part='i'>Je ne vous quitte point.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1953' part='f'>Encor un coup demeure,</l>
	<l id='1954' part='i'>Tu résistes en vain.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1954' part='f'>Voici ma dernière heure,</l>
	<l id='1955' part='i'>C'en est fait.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN, à la Statue. </speaker>
	<l id='1955' part='m'>Laisse-moi.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1955' part='f'>Je suis à vos genoux,</l>
	<l id='1956'>Madame la Statue, ayez pitié de nous.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1957' part='i'>Je t'attendais ce soir à souper.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1957' part='f'>Je t'en quitte,</l>
	<l id='1958' part='i'>On me demande ailleurs.</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1958' part='f'>Tu n'iras pas si vite,</l>
	<l id='1959'>L'Arrêt en est donné ; tu touches au moment</l>
	<l id='1960'>Où le Ciel va punir ton endurcissement.</l>
	<l id='1961' part='i'>Tremble.</l>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1961' part='f'>Tu me fais tort, quand tu m'en crois capable ;</l>
	<l id='1962' part='i'>Je ne sais ce que c'est que trembler.</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1962' part='f'>Détestable !</l>
</sp>
<sp who='LA STATUE'><speaker>LA STATUE.</speaker>
	<l id='1963'>Je t'ai dit dès tantôt que tu ne songeais pas</l>
	<l id='1964'>Que la mort chaque jour s'avançait à grands pas.</l>
	<l id='1965'>Au lieu d'y réfléchir, tu retournes au crime,</l>
	<l id='1966'>Et t'ouvres à toute heure abîme sur abîme.</l>
	<l id='1967'>Après avoir en vain si longtemps attendu,</l>
	<l id='1968'>Le Ciel se lasse ; prends, voilà ce qui t'est dû.</l>
<stage>La Statue embrasse Dom Juan, et un moment après tous les deux sont abîmés. </stage>
</sp>
<sp who='DOM JUAN'><speaker>DOM JUAN.</speaker>
	<l id='1969'>Je brûle, et c'est trop tard que mon âme interdite...</l>
	<l id='1970' part='i'>Ciel !</l>
</sp>
<sp who='SGANARELLE'><speaker>SGANARELLE.</speaker>
	<l id='1970' part='f'>Il est englouti, je cours me rendre hermite ;</l>
	<l id='1971'>L'exemple est étonnant pour tous les Scélérats ;</l>
	<l id='1972'>Malheur à qui le voit, et n'en profite pas.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>