<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<TEI.2>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>STILICON, TRAGÉDIE</title>
				<author born='1625' born_location='Rouen' death='1709' death_location='Les Andelys' academie='1685'>CORNEILLE, Thomas</author>
				<date>1660</date>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Paul FIEVRE</p><p>Mai 2006</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire romaine</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1651-1660</periode>
				<taille>2000-2250</taille>
				<permalien></permalien>
				<sources>
					<source id='1'><author></author><text></text></source>
				</sources>	

			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">STILICON</titlePart>
			<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1660'>1660</docDate>
		<docAuthor id='CORNEILLE, Thomas' bio='corneillet'>Thomas Corneille</docAuthor>
		<docImprint>
			<privilege id='1660-05-03'>3 mai 1660</privilege>
			<acheveImprime id='1660-08-16'>16 août 1660</acheveImprime>
		</docImprint>
		<performance>
			<premiere date='1660-01-17' location='Hôtel de Bourgogne'>Représenté pour la première fois le 17 janvier 1660 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</premiere>
		</performance>
	<castList><head>ACTEURS</head>
		<castItem><role id="HONORIUS" civil='M'>HONORIUS</role>, Empereur d'Occident.</castItem>
		<castItem><role id="THERMANTIE" civil='F'>THERMANTIE</role>, Impératrice et fille de Stilicon.</castItem>
		<castItem><role id="PLACIDIE" civil='F'>PLACIDIE</role>, soeur d'Honorius.</castItem>
		<castItem><role id="STILICON" civil='M'>STILICON</role>, laissé par Théodose pour tuteur à Honorius,et devenu depuis son beau-père.</castItem>
		<castItem><role id="EUCHERIUS" civil='F'>EUCHERIUS</role>, fille de Stilion.</castItem>
		<castItem><role id="MARCELLIN" civil='M'>MARCELLIN</role>, capitaine des gardes.</castItem>
		<castItem><role id="LUCILE" civil='F'>LUCILE</role>, confidente de Placidie.</castItem>
		<castItem><role id="MUTIAN" civil='M'>MUTIAN</role>, confident de Stilicon.</castItem>
		<castItem><role id="SUITE" civil='G'>Suite</role> de l'Empereur.</castItem>
	</castList>
	<set location='Rome' country='Italie' periode='IVème' link=''>La scène est à Rome.</set>
	</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>ACTE I</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Thermantie, Eucherius.</head>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1">Oui, j'ai parlé, mon frère, et pour toucher son âme</l>
	<l id="2">Dans le plus vif excès j'ai porté votre flamme.</l>
	<l id="3">J'ai peint de ses transports le confus désespoir,</l>
	<l id="4">J'ai de l'empereur même expliqué le pouvoir,</l>
	<l id="5">Et contre les dédains dont vous souffrez l'outrage</l>
	<l id="6">Fait agir tout l'empire où son ordre m'engage ;</l>
	<l id="7">Mais d'un appui si fort la pleine autorité</l>
	<l id="8">A semblé moins fléchir que croître sa fierté.</l>
	<l id="9">Plus j'en ai crû par là voir l'ardeur refroidie,</l>
	<l id="10">Plus dans son arrogance elle s'est applaudie,</l>
	<l id="11">Et mon zèle pour vous n'a fait que confirmer</l>
	<l id="12">L'injurieux orgueil qui l'empêche d'aimer.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="13">Jugez mieux d'un mépris dont le sort est complice,</l>
	<l id="14">Il détruit mon espoir, mais il lui rend justice.</l>
	<l id="15">Dans le chemin du trône à sa naissance ouvert</l>
	<l id="16">Placidie à son rang doit l'orgueil qui me perd,</l>
	<l id="17">Et de mon sang au sien l'union inégale</l>
	<l id="18">Ne lui saurait souffrir un choix qui la ravale.</l>
	<l id="19">Fille de Theodose, et soeur d'Honorius,</l>
	<l id="20">Sa gloire est attachée à ses justes refus.</l>
	<l id="21">S'ils ont pour mon amour une rigueur insigne,</l>
	<l id="22">La faute en est au ciel qui m'en fit naître digne,</l>
	<l id="23">Et quelques rudes maux qu'il m'en faille sentir,</l>
	<l id="24">Je puis en soupirer, mais j'y dois consentir.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="25">Quoi ? Vous consentirez qu'un traitement si rude</l>
	<l id="26">Assure un plein triomphe à son ingratitude,</l>
	<l id="27">Et que de vos soupirs l'hommage rejeté</l>
	<l id="28">Par trop de déférence enfle sa vanité ?</l>
	<l id="29">Non, non, mon frère, non, c'est trop faire l'esclave,</l>
	<l id="30">Il est temps de braver la fierté qui vous brave,</l>
	<l id="31">Montrez sous ses dédains un coeur moins abattu ;</l>
	<l id="32">Elle a de la naissance, et vous de la vertu,</l>
	<l id="33">Et de quoi que la flatte un peu trop d'arrogance,</l>
	<l id="34">Un seul degré peut-être en fait la différence.</l>
	<l id="35">Votre destin du sien peut-il mieux s'approcher ?</l>
	<l id="36">Elle naquit au trône où je vous fais toucher.</l>
	<l id="37">Le fils de Stilicon la ferait peu descendre,</l>
	<l id="38">Après que l'empereur s'est fait deux fois son gendre,</l>
	<l id="39">Et tout autre que vous se montrerait plus vain</l>
	<l id="40">Du rang d'impératrice où m'élève sa main.</l>
	<l id="41">D'un titre si brillant soutenez mieux la gloire,</l>
	<l id="42">Le plus faible combat vous offre la victoire,</l>
	<l id="43">Et vengeant par l'oubli votre amour négligé</l>
	<l id="44">Brise les fers honteux dont vous êtes chargé.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="45">Ah, madame, je sais qu'en de si rudes peines</l>
	<l id="46">C'est par le seul oubli qu'on peut rompre ses chaînes ;</l>
	<l id="47">Mais lors qu'un vrai mérite en a formé les noeuds,</l>
	<l id="48">Un coeur n'est pas long-temps le maître de ses voeux.</l>
	<l id="49">De l'éclat de son choix l'âme préoccupée</l>
	<l id="50">S'offre sans cesse aux traits qui d'abord l'ont frappée,</l>
	<l id="51">Et par sa complaisance à nourrir son erreur,</l>
	<l id="52">Ouvre aux sens une voie à séduire ce coeur.</l>
	<l id="53">Comme par la raison leur rapport s'autorise,</l>
	<l id="54">D'une aimable imposture il aime la surprise,</l>
	<l id="55">Et d'un trouble inquiet goûtant le faux appas,</l>
	<l id="56">Cède à mille transports qu'il n'examine pas.</l>
	<l id="57">C'est par là qu'à soi-même il se rend infidèle,</l>
	<l id="58">Et quand à la révolte un fier mépris l'appelle,</l>
	<l id="59">En vain à son secours on tâche d'animer</l>
	<l id="60">Cette même raison qui lui permit d'aimer ;</l>
	<l id="61">Ce qu'elle eut de pouvoir pour flatter son martyre</l>
	<l id="62">Se trouve assujetti sous un plus fort empire,</l>
	<l id="63">Et l'amour qu'elle crût toujours accompagner</l>
	<l id="64">Se montre le tyran de qui le fit régner.</l>
	<l id="65">De ses flammes alors on a beau fuir l'amorce,</l>
	<l id="66">On aima par surprise, il faut aimer par force,</l>
	<l id="67">Et quoi que l'on en souffre, abandonner ses jours</l>
	<l id="68">À la nécessité de soupirer toujours.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="69">Je connais quel espoir à souffrir vous engage,</l>
	<l id="70">Honorius pour vous doit tout mettre en usage ;</l>
	<l id="71">Mais si ce grand secours, déjà par moi tenté,</l>
	<l id="72">N'a peu de la princesse étonner la fierté,</l>
	<l id="73">Qu'espérez-vous que fasse une attaque nouvelle</l>
	<l id="74">Que l'aigrir contre vous, et l'empereur contre elle ?</l>
	<l id="75">D'un volontaire choix l'amour aime à s'offrir,</l>
	<l id="76">Et s'il règne par force, il n'en saurait souffrir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="77">Aussi ne croyez pas que le mien, quoiqu'extrême,</l>
	<l id="78">Voulût pour triompher employer que soi-même,</l>
	<l id="79">Et que faisant agir un pouvoir souverain,</l>
	<l id="80">Quand le coeur se refuse, il acceptât la main.</l>
	<l id="81">Placidie est pour moi le seul objet aimable,</l>
	<l id="82">Mais d'un effort illustre on voit l'amour capable,</l>
	<l id="83">Et puis qu'un trône seul a de quoi la charmer,</l>
	<l id="84">Les effets feront voir si je sais bien aimer.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="85">Souvent le désespoir va plus loin qu'on ne pense.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="86" part="i">Non, si de l'empereur...</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="86" part="f">Le voici qui s'avance,</l>
	<l id="87">Parlez, votre dessein lui doit être connu.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Honorius, Thermantie, Eucherius, Marcellin.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="88">Et bien, madame, enfin qu'avez-vous obtenu ?</l>
	<l id="89">Vaincrons-nous cet orgueil dont l'indigne manie</l>
	<l id="90">Aux voeux d'Eucherius refuse Placidie ?</l>
	<l id="91">Se rend-elle moins fière ? En viendrons-nous à bout ?</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="92">Seigneur, pour la fléchir je viens d'employer tout ;</l>
	<l id="93">Mais de son coeur altier l'audace téméraire</l>
	<l id="94">Craint peu par ses refus d'aigrir votre colère,</l>
	<l id="95">Et dans l'orgueil secret qui semble l'animer,</l>
	<l id="96">Je plains Eucherius s'il ne cesse d'aimer.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="97">Quoi ? L'inégal dehors d'un peu plus de naissance</l>
	<l id="98">Peut à tant de fierté porter son arrogance,</l>
	<l id="99">Et l'éclat que sur lui ma faveur fait tomber</l>
	<l id="100">À de si durs mépris ne le peut dérober ?</l>
	<l id="101">Nous verrons, puisqu'enfin elle veut m'y contraindre,</l>
	<l id="102">Si qui m'ose braver peut n'avoir rien à craindre,</l>
	<l id="103">Et si, quand votre amour a mérité ma foi,</l>
	<l id="104">Mon exemple est pour elle une honteuse loi.</l>
	<l id="105" part="i">Qu'on la fasse venir.</l>
<stage>Marcellin sort.</stage>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="105" part="f">ah, que voulez-vous faire,</l>
	<l id="106">Seigneur ? Je ne suis plus un amant téméraire</l>
	<l id="107">Et de votre faveur le glorieux soutien</l>
	<l id="108">M'offre en vain une gloire où je ne prétends rien.</l>
	<l id="109">Ma raison sur mes sens a repris son empire,</l>
	<l id="110">Et dans l'heureux projet qu'à ma flamme elle inspire,</l>
	<l id="111">Loin que de son ardeur j'ose attendre aucun fruit...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="112">Non, non, Eucherius, ta vertu te séduit,</l>
	<l id="113">Et veut que je m'oppose à l'effort magnanime,</l>
	<l id="114">Qui d'un refus trop fier jette sur toi le crime.</l>
	<l id="115">J'autorisai ton choix, et pour le maintenir</l>
	<l id="116">Je dois vaincre l'orgueil qui cherche à t'en punir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="117">Non, seigneur, mon amour avait trop d'injustice,</l>
	<l id="118">Souffrez-en à ma gloire un noble sacrifice,</l>
	<l id="119">Et que l'empressement d'en rehausser l'éclat</l>
	<l id="120">L'immole tout entier au repos de l'état.</l>
	<l id="121">Après tant de combats dont les tristes alarmes</l>
	<l id="122">Tiennent Rome inquiète, et l'Italie en armes,</l>
	<l id="123">Le superbe Alaric formant d'autres projets,</l>
	<l id="124">Cherche votre alliance, et demande la paix.</l>
	<l id="125">Puisque dans cet accord le sang vous intéresse,</l>
	<l id="126">Permettez qu'il assure un trône à la princesse,</l>
	<l id="127">Et que de cet hymen les favorables noeuds</l>
	<l id="128">Remplissent sa naissance, et couronnent ses voeux.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="129">Ce traité dont le bruit a suspendu nos armes</l>
	<l id="130">Pour son ambition sans doute a quelques charmes,</l>
	<l id="131">Et j'admire en ton coeur le généreux effort</l>
	<l id="132">Qui t'en fait contre toi solliciter l'accord ;</l>
	<l id="133">Mais plus de ta vertu ce grand effet m'étonne,</l>
	<l id="134">Moins je puis consentir à ce qu'elle t'ordonne.</l>
	<l id="135">Viens embrasser ton prince, et quoi qu'on fasse enfin,</l>
	<l id="136">Laisse à mon amitié le soin de ton destin.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="137">Daignez songer, seigneur, que la gloire où j'aspire...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="138">Va, laisse-moi parler, te dis-je, et te retire ;</l>
	<l id="139">Ta voix dans ce dessein n'est pas à consulter.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS à Thermantie .</speaker>
	<l id="140">Ah, madame, empêchez l'empereur d'éclater.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Honorius, Thermantie.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="141">Je ne le vois que trop ; l'accord qu'on nous propose</l>
	<l id="142">Du mépris qui nous brave est la secrète cause,</l>
	<l id="143">Madame, et de ma soeur l'ambitieux projet</l>
	<l id="144">Court après ce faux charme, et n'a plus d'autre objet.</l>
	<l id="145">D'un diadème offert l'espérance confuse</l>
	<l id="146">La livre toute entière à l'orgueil qui l'abuse,</l>
	<l id="147">Et laisse dédaigner à ses sens éblouis</l>
	<l id="148">Le mérite du père, et la vertu du fils.</l>
	<l id="149">Puisqu'il n'est point de prix trop haut pour leurs services,</l>
	<l id="150">De sa rébellion cessons d'être complices,</l>
	<l id="151">Et rompant un accord trop long-temps écouté,</l>
	<l id="152">Par l'espoir qui l'anime abattons sa fierté.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="153">Seigneur, j'en crains pour vous un succès tout contraire,</l>
	<l id="154">En pensant faire tout gardez de ne rien faire.</l>
	<l id="155">Le coeur de la princesse est altier en un point,</l>
	<l id="156">Qu'il pourra perdre un trône, et ne se rendre point.</l>
	<l id="157">Puis qu'aux voeux d'Alaric Eucherius la cède</l>
	<l id="158">D'un hymen qui l'éloigne essayez le remède ;</l>
	<l id="159">L'absence sur l'amour a beaucoup de pouvoir,</l>
	<l id="160">Et l'on cesse d'aimer quand on cesse de voir.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="161">Ce remède est trop dur pour vous en oser croire,</l>
	<l id="162">Il blesse Eucherius comme il trahit ma gloire.</l>
	<l id="163">Quand l'effet pour sa flamme en serait moins douteux,</l>
	<l id="164">Voyez ce que pour moi la paix a de honteux.</l>
	<l id="165">Pouvez-vous m'y porter sans vouloir qu'on déclare</l>
	<l id="166">Que sous Honorius Rome a craint un barbare,</l>
	<l id="167">Et qu'un Goth insolent, qu'elle dût accabler,</l>
	<l id="168">A trouvé les moyens de la faire trembler ?</l>
	<l id="169">Épargnons à sa gloire une telle bassesse,</l>
	<l id="170" part="i">Et pour rendre...</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="170" part="f">Seigneur, j'aperçois la princesse,</l>
	<l id="171">Souffrez que je vous quitte ; en de tels intérêts</l>
	<l id="172">Il faut pour s'expliquer des entretiens secrets.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Honorius, Placidie.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="173">Ma soeur, jusques ici j'ai voulu me défendre</l>
	<l id="174">Des sentiments d'aigreur que vous me faites prendre,</l>
	<l id="175">Et vu sans éclater qu'un indigne mépris</l>
	<l id="176">Des soins d'Eucherius ait été le seul prix.</l>
	<l id="177">Vous pouviez ignorer que dans cette entreprise</l>
	<l id="178">Par un appui secret mon aveu l'autorise,</l>
	<l id="179">Que lui seul de sa flamme a fait naître l'espoir ;</l>
	<l id="180">Mais enfin aujourd'hui qu'on vous l'a fait savoir,</l>
	<l id="181">Je ne saurais souffrir qu'un refus téméraire</l>
	<l id="182">Repousse avec audace un choix qui m'a su plaire,</l>
	<l id="183">Et comme en le bravant c'est moi que vous bravez,</l>
	<l id="184">J'apprends de votre orgueil ce que vous me devez.</l>
	<l id="185">S'il soutient trop en vous la dignité suprême,</l>
	<l id="186">Il expose à mes yeux les droits du diadème,</l>
	<l id="187">Et me force de voir que rien ne doit borner</l>
	<l id="188">Les ordres absolus que je vous puis donner ;</l>
	<l id="189">Que quoi qu'un même sang nous ait tous deux fait naître,</l>
	<l id="190">Qui ne parle qu'en frère a droit d'agir en maître,</l>
	<l id="191">Et que le rang auguste où je me vois monté</l>
	<l id="192">Pour régler mes projets n'a que ma volonté.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="193">Je sais ce qu'entre nous, quoi qu'égaux de naissance,</l>
	<l id="194">L'avantage du trône a mis de différence,</l>
	<l id="195">Et je ne puis lui rendre un hommage plus grand</l>
	<l id="196">Que d'asservir mon coeur aux respects qu'il vous rend ;</l>
	<l id="197">Mais, seigneur, s'il est vrai que l'amour et la haine</l>
	<l id="198">D'un aveugle penchant soient la suite certaine,</l>
	<l id="199">Ces mouvements secrets qui naissent malgré nous</l>
	<l id="200">Sont des droits dont sans crime il peut être jaloux.</l>
	<l id="201">Comme votre aveu seul les doit laisser paraître,</l>
	<l id="202">Votre ordre ne peut rien pour les y faire naître,</l>
	<l id="203">Et ce coeur dont on cherche à confondre l'espoir,</l>
	<l id="204">S'il ne se donne pas, a peine à se devoir.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="205">Qu'a fait d'Eucherius la passion extrême</l>
	<l id="206">Que de presser ce coeur de se donner soi-même,</l>
	<l id="207">Et si de cet espoir il pouvait se flatter,</l>
	<l id="208">Quels plus profonds respects l'auraient pu mériter ?</l>
	<l id="209">Vous l'avez vu cent fois dans l'ardeur qui l'engage</l>
	<l id="210">De sa flamme à vos pieds porter le pur hommage,</l>
	<l id="211">Et n'opposer jamais à vos cruels refus</l>
	<l id="212">Qu'une plainte étouffée, ou des soupirs confus.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="213">S'il n'avait que mon coeur à son espoir contraire,</l>
	<l id="214">Il pourrait obtenir le don que j'en puis faire ;</l>
	<l id="215">Mais ce coeur qu'en secret le vrai mérite émeut,</l>
	<l id="216">Ne s'ose pas toujours permettre ce qu'il veut.</l>
	<l id="217">Quelque doux sentiment qui tâche à le surprendre,</l>
	<l id="218">Il consulte ma gloire avant que de se rendre,</l>
	<l id="219">Et quand son intérêt l'oblige à l'étouffer,</l>
	<l id="220">Il la respecte assez pour n'en pas triompher.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="221">De votre gloire en vain le charme vous abuse,</l>
	<l id="222">Votre coeur fait le crime, elle preste l'excuse ;</l>
	<l id="223">L'éclat qu'elle en attend, et qu'il craint de trahir,</l>
	<l id="224">Se hasarde-t-il moins à me désobéir ?</l>
	<l id="225">Quoi que dans cet hymen vous crûssiez voir de lâche,</l>
	<l id="226">L'aveu que je lui donne en purgerait la tache,</l>
	<l id="227">Et pour un bon sujet qui respecte les dieux,</l>
	<l id="228">L'ordre du souverain est toujours glorieux.</l>
	<l id="229">Mais sur quel plus beau choix auriez-vous pu me croire ?</l>
	<l id="230">Jamais plus de vertu ne soutint plus de gloire.</l>
	<l id="231">Stilicon que toujours ont craint nos ennemis,</l>
	<l id="232">Se verrait sans égal s'il n'avait point de fils.</l>
	<l id="233">De mille exploits fameux le superbe avantage</l>
	<l id="234">En tous lieux à l'envi fait briller leur courage.</l>
	<l id="235">Est-ce pour mériter vos indignes refus ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="236">J'estime Stilicon, j'estime Eucherius,</l>
	<l id="237">J'estime en tous les deux la vertu qu'on m'oppose,</l>
	<l id="238">Mais j'estime encore plus le sang de Theodose,</l>
	<l id="239">Et périrais plutôt qu'on me vît consentir</l>
	<l id="240">Au moindre abaissement qui pût le démentir.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="241">Je l'ai donc démenti, quand épousant sa fille</l>
	<l id="242">J'ai mis par cet hymen le trône en sa famille,</l>
	<l id="243">Et l'orgueil qui vous fait dédaigner un beau feu</l>
	<l id="244">Est de ma lâcheté le secret désaveu ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="245">À qui que votre choix se fut rendu propice,</l>
	<l id="246">Vous eussiez pu, seigneur, faire une impératrice,</l>
	<l id="247">Mais si d'Eucherius j'ose flatter l'erreur,</l>
	<l id="248">Le faisant mon époux, en fais-je un empereur ?</l>
	<l id="249">Aux honneurs de sa soeur il n'a rien à prétendre,</l>
	<l id="250">Vous la faites monter quand il me fait descendre,</l>
	<l id="251">Et d'un auguste hymen le différent appui,</l>
	<l id="252">L'élevant jusqu'à vous, m'abaisse jusqu'à lui.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="253">Si l'éclat des grandeurs où le sang vous appelle</l>
	<l id="254">Oppose à son mérite une fierté rebelle,</l>
	<l id="255">Je le mettrais si haut que de moi seul jaloux,</l>
	<l id="256">Il baissera les yeux pour les jeter sur vous.</l>
	<l id="257">Alors de vos mépris l'injurieux caprice</l>
	<l id="258">Lui vaudra la douceur de s'en faire justice,</l>
	<l id="259">Et de voir que vos voeux à leur tour méprisez</l>
	<l id="260">Se flattent de l'espoir que vous lui refusez.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="261">Faites-le devenir ce que l'on m'a vu naître,</l>
	<l id="262">Pour être près du trône aura-t-il moins un maître,</l>
	<l id="263">Et quand tout l'univers tremblerait sous sa loi,</l>
	<l id="264">Tant qu'il la prend d'un autre, est-il digne de moi ?</l>
	<l id="265">Pour mériter ce coeur où je le vois prétendre</l>
	<l id="266">il faudrait que mon sort de lui seul pût dépendre,</l>
	<l id="267">Et que du plus haut rang sa foi prenant l'appui,</l>
	<l id="268">N'eût rien à respecter entre les dieux et lui.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="269">Superbe, enfin craignez que ma juste colère...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="270">J'abandonne mon sang s'il peut le satisfaire,</l>
	<l id="271">Seigneur, et vous pouvez, puisqu'il espère en vain,</l>
	<l id="272">Le venger par ma mort du refus de ma main ;</l>
	<l id="273">Mais portez la menace et le coup tout ensemble.</l>
	<l id="274">Un coeur né dans le trône ignore comme on tremble,</l>
	<l id="275">Et je souffrirai tout avant que me trahir</l>
	<l id="276">Jusqu'à prendre un époux qui me laisse obéir.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="277">Je vois ce qui vous perd ; la grandeur souveraine</l>
	<l id="278">Fait pour Eucherius votre plus forte haine.</l>
	<l id="279">Lui-même par excès de générosité</l>
	<l id="280">De votre ambition seconde la fierté.</l>
	<l id="281">Voyant tout votre coeur charmé du diadème,</l>
	<l id="282">Pour vous faire régner il se trahit soi-même,</l>
	<l id="283">Et si je l'en veux croire, un juste et prompt accord</l>
	<l id="284">Au trône d'Alaric élève votre sort.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="285">Quoi, pour moi d'Alaric il presse l'hyménée ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="286">Votre âme à cet appas s'est toute abandonnée,</l>
	<l id="287">Et de ce trône offert l'ambitieux espoir,</l>
	<l id="288">Séduisant vos désirs, corrompt votre devoir ;</l>
	<l id="289">Mais si de votre orgueil la chaleur inquiète</l>
	<l id="290">Cherche à vous affranchir du titre de sujette,</l>
	<l id="291">Ayant d'Eucherius à soutenir le choix,</l>
	<l id="292">À son amour trahi je sais ce que je dois ;</l>
	<l id="293" part="i">vous recevrez mon ordre.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="293" part="f">il me faudra l'attendre,</l>
	<l id="294">Seigneur, mais cependant j'oserai vous apprendre</l>
	<l id="295">Qu'en vain par ses conseils il tâche à m'assurer</l>
	<l id="296">L'avantage d'un rang où j'ai droit d'aspirer.</l>
	<l id="297">Ce trône qu'il souhaite à mon impatience,</l>
	<l id="298">Le ciel sans son secours le doit à ma naissance,</l>
	<l id="299">Et mon coeur n'y voit rien qu'il n'aime à dédaigner</l>
	<l id="300">Pour lui ravir l'honneur de m'avoir fait régner.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="301">L'ambition trompée adoucit bien une âme,</l>
	<l id="302" part="i">Nous en verrons l'effet.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Stilicon, Placidie, Mutian.</head>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="302" part="f">Qu'a l'empereur, madame ?</l>
	<l id="303">Si j'en crois l'apparence il vous quitte en courroux.</l>
	<l id="304" part="i">Quel en est le sujet ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="304" part="f">me le demandez-vous ?</l>
	<l id="305">De vos rares conseils il fait agir l'adresse</l>
	<l id="306">Sans pouvoir m'obliger à faire une bassesse,</l>
	<l id="307">Et c'est son déplaisir qu'une illustre fierté</l>
	<l id="308">Soutienne ma vertu contre leur lâcheté.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="309">Pour ne me plaindre pas, j'ai besoin de connaître</l>
	<l id="310">Ce que doit un sujet à la soeur de son maître.</l>
	<l id="311">J'ai pu trahir sa gloire, et s'il prend mes avis,</l>
	<l id="312">Il ne se repent point de les avoir suivis.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="313">Que sa gloire par eux s'assure ou se hasarde,</l>
	<l id="314">Je ne prends intérêt qu'à ce qui me regarde,</l>
	<l id="315">Et trahirais la mienne à ne pas repousser</l>
	<l id="316">La honte de l'hymen où l'on veut me forcer.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="317">L'amour d'Eucherius ayant su vous déplaire,</l>
	<l id="318">Il a tort de garder un espoir téméraire ;</l>
	<l id="319">Mais vous pourriez, madame, à l'éclat d'un beau feu</l>
	<l id="320">Avec moins de mépris refuser votre adieu.</l>
	<l id="321">Quoi que vous fasse croire une fierté trop prompte,</l>
	<l id="322">Un héros tel que lui vous ferait peu de honte.</l>
	<l id="323">De cent nobles travaux ce grand titre est le prix,</l>
	<l id="324" part="i">Tout est illustre en lui.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="324" part="f">Mais il est votre fils,</l>
	<l id="325">Et si j'ose estimer ce qu'il mérite d'être,</l>
	<l id="326">Je vois ce que le ciel l'a voulu faire naître.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="327" part="i">Ce qu'il est né, madame...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="327" part="f">Enfin n'en parlons plus,</l>
	<l id="328">Je hais sur ce sujet les discours superflus.</l>
	<l id="329">Si ma fierté vous blesse, il faut peu vous contraindre.</l>
	<l id="330">L'empereur vous écoute, et vous pouvez vous plaindre ;</l>
	<l id="331">Mais si vous m'en croyez, faites-lui concevoir</l>
	<l id="332">L'indignité des voeux dont il flatte l'espoir ;</l>
	<l id="333">Non qu'après mon refus je craigne sa puissance,</l>
	<l id="334">Mais la faveur changeant lors que moins on y pense,</l>
	<l id="335">Je craindrais que mon coeur plein d'un juste courroux</l>
	<l id="336">Ne s'abaissât assez pour se venger de vous.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Stilicon, Mutian.</head>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="337">Et tu voudras encor qu'après un tel outrage</l>
	<l id="338">De mon ressentiment je contraigne la rage,</l>
	<l id="339">Et que craignant l'horreur qui confond les ingrats</l>
	<l id="340">Aux intérêts d'un fils je refuse mon bras ?</l>
	<l id="341">Non, non, puisque de moi, quelque honneur où j'atteigne,</l>
	<l id="342">Part la source du sang qui fait qu'on le dédaigne,</l>
	<l id="343">Je ne puis différer sans trop de lâcheté</l>
	<l id="344">À lui faire raison de cette indignité.</l>
	<l id="345">Corrigeons un défaut où le mépris s'attache,</l>
	<l id="346">Par la splendeur du trône effaçons-en la tache,</l>
	<l id="347">Et pour l'y voir assis pressant un juste effort,</l>
	<l id="348">Dérobons sa naissance aux injures du sort.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="349">Seigneur, je vous dois tout, et quoi qu'on me propose,</l>
	<l id="350">Pour venger votre outrage il n'est rien que je n'ose,</l>
	<l id="351">Le crime où vous courez ne saurait m'étonner ;</l>
	<l id="352">Mais vous m'avez permis de vous en détourner.</l>
	<l id="353">Souffrez donc que j'oppose au dessein que vous faites</l>
	<l id="354">Ce qu'est Honorius, ce que par lui vous êtes,</l>
	<l id="355">Et que je vous arrache à l'indigne fureur</l>
	<l id="356">Qui veut tremper vos mains au sang d'un empereur.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="357">D'abord, je l'avouerai ; saisi d'un trouble extrême,</l>
	<l id="358">À prendre ce dessein j'eus horreur de moi-même,</l>
	<l id="359">Et d'un tel attentat mon coeur épouvanté</l>
	<l id="360">N'en conçut qu'en tremblant toute l'impiété.</l>
	<l id="361">Le sang et le devoir soudain y firent naître</l>
	<l id="362">Tendresse pour mon gendre, et respect pour mon maître,</l>
	<l id="363">Et ravi d'un remords qui conservait ses jours,</l>
	<l id="364">Pour le fortifier j'employais ton secours ;</l>
	<l id="365">Mais les honteux mépris d'une ingrate princesse</l>
	<l id="366">Ont de ces sentiments dissipé la faiblesse.</l>
	<l id="367">Pour punir un orgueil qui ne m'était pas dû</l>
	<l id="368">À ses premiers transports tout mon coeur s'est rendu.</l>
	<l id="369">En vain j'ai voulu voir ma fille couronnée,</l>
	<l id="370">Je n'ai vu que d'un fils l'indigne destinée,</l>
	<l id="371">Et l'outrage éclatant que souffre son grand coeur</l>
	<l id="372">S'il demeure sujet des enfants de sa soeur.</l>
	<l id="373">Tout rempli d'un objet et si cher et si tendre,</l>
	<l id="374">Le mien ne connaît plus de maître ni de gendre,</l>
	<l id="375">Et contre ses remords pleinement affermi,</l>
	<l id="376">Voit dans Honorius son plus grand ennemi.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="377">Qu'a-t-il pu pour ce fils qu'il n'ait pas daigné faire ?</l>
	<l id="378">Son rang de ce qu'il est d'un seul degré diffère,</l>
	<l id="379">Encore un pas peut-être, et le trône est au bout.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="380">Un degré l'en sépare ; et ce degré c'est tout.</l>
	<l id="381">La grandeur la plus vaste est toujours imparfaite</l>
	<l id="382">Quand d'un plus haut empire elle se voit sujette,</l>
	<l id="383">Et ce qu'à commander elle donne de droits</l>
	<l id="384">Ne vaut pas la douleur d'obéir une fois.</l>
	<l id="385">Cependant si tu veux blâmer mon injustice,</l>
	<l id="386">Songe qu'Honorius lui-même en est complice,</l>
	<l id="387">Et que par la rigueur d'un destin peu commun,</l>
	<l id="388">Je ne deviens ingrat que pour en punir un.</l>
	<l id="389">Après avoir au trône élevé son enfance,</l>
	<l id="390">Contre ses ennemis affermi sa puissance,</l>
	<l id="391">La généreuse ardeur d'une illustre amitié</l>
	<l id="392">D'un tout sauvé par moi me devait la moitié.</l>
	<l id="393">Ne dis point que peut-être il me l'eût accordée</l>
	<l id="394">Si pour prix de ma foi je l'eusse demandée ;</l>
	<l id="395">Quand sa soeur dans mon fils dédaigne un rang trop bas,</l>
	<l id="396">C'est me la refuser que ne me l'offrir pas.</l>
	<l id="397">Non que mon intérêt m'eût forcé d'entreprendre</l>
	<l id="398">Si pour Eucherius j'eusse pu m'en défendre ;</l>
	<l id="399">Mais enfin tous mes voeux ne se trouvent remplis</l>
	<l id="400">Que de l'avidité de voir régner ce fils.</l>
	<l id="401">D'un astre dominant l'indispensable empire</l>
	<l id="402">À cet arrêt du sort me contraint de souscrire,</l>
	<l id="403">Et dussai-je y périr, quoi qu'il doive en coûter,</l>
	<l id="404">Pour lui laisser un trône il faut l'exécuter.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="405">Mais pourquoi lui cacher vos desseins de la sorte</l>
	<l id="406">Si son seul intérêt à conspirer vous porte ?</l>
	<l id="407">Devrait-il ignorer ce qu'on ose pour lui ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="408">Oui, puisqu'à l'empereur il servirait d'appui,</l>
	<l id="409">Et que s'il peut l'apprendre, il n'est rien qu'il ne fasse</l>
	<l id="410">Pour détruire un projet qui le met en sa place.</l>
	<l id="411">D'ailleurs aimant ce fils, je lui dois épargner</l>
	<l id="412">Tout ce qui le rendrait indigne de régner.</l>
	<l id="413">La tendresse pour lui qu'il faut que je soutienne,</l>
	<l id="414">Aime à sauver sa gloire aux dépens de la mienne,</l>
	<l id="415">Et comme le mépris qui s'attache à son rang</l>
	<l id="416">Prend en lui pour objet la honte de mon sang,</l>
	<l id="417">Pour l'en justifier sans noircir son estime,</l>
	<l id="418">Mon coeur à sa vertu veut bien prêter un crime,</l>
	<l id="419">Et pour le couronner, y courant sans effroi</l>
	<l id="420">Le venger de l'affront d'être sorti de moi.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="421">J'admire pour un fils l'ardeur qui vous anime ;</l>
	<l id="422">Mais songez-vous assez jusques où va ce crime,</l>
	<l id="423">Et que tout l'avenir condamnant sa fureur</l>
	<l id="424">Ne l'examinera que pour en prendre horreur ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="425">Va, va, si l'avenir ne lui fait point de grâce,</l>
	<l id="426">Il en louera du moins l'inébranlable audace,</l>
	<l id="427">Et rendra ce qu'il doit aux surprenants transports</l>
	<l id="428">Qui me font voir le crime, et braver le remords.</l>
	<l id="429">Peins-toi mon entreprise encore plus effroyable ;</l>
	<l id="430">Une grande âme seule en peut être capable.</l>
	<l id="431">Plus l'attentat est noir, plus son indignité</l>
	<l id="432">Veut du coeur le plus haut l'entière fermeté.</l>
	<l id="433">Des plus sacrez devoirs étouffer le murmure</l>
	<l id="434">C'est à ses passions asservir la nature ;</l>
	<l id="435">Cet effort ne part point d'un courage abattu,</l>
	<l id="436">Et pour faire un grand crime il faut de la vertu.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="437">Ce genre de vertu touche un peu trop votre âme.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="438">Enfin tu veux en vain que j'en craigne le blâme,</l>
	<l id="439">La chose est résolue, et tout prêt d'éclater,</l>
	<l id="440">Un lâche repentir ne saurait m'arrêter.</l>
	<l id="441">Il faut sans balancer que dès cette nuit même</l>
	<l id="442">La mort d'Honorius couronne un fils que j'aime.</l>
	<l id="443">Rien ne peut mettre obstacle au dessein que j'en fais,</l>
	<l id="444">Je puis tout sur l'armée, on me craint au palais,</l>
	<l id="445">Et j'ai dans l'entreprise intéressé sans peine</l>
	<l id="446">Tous ceux dont le pouvoir l'eut pu rendre incertaine.</l>
	<l id="447">Ainsi pour voir l'effet que je m'en suis promis,</l>
	<l id="448">En secret chez Zénon assemble nos amis.</l>
	<l id="449">Zénon peut tout pour nous et brûle d'entreprendre.</l>
	<l id="450">Dans une heure au plus tard j'aurai soin de m'y rendre,</l>
	<l id="451">Et lors, pour le succès d'un si hardi dessein,</l>
	<l id="452">Nous choisirons ensemble et le temps et la main.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="2"><head>ACTE II</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Placidie, Lucile.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="453">Quoi, pour un trône offert par l'hymen qu'on propose</l>
	<l id="454">Aux soins d'Eucherius je devrais quelque chose,</l>
	<l id="455">Et lui donnerais droit de pouvoir se flatter</l>
	<l id="456">D'avoir prêté la main à m'y faire monter ?</l>
	<l id="457">Non, non, quand son conseil m'assure une couronne,</l>
	<l id="458">Je me dois le refus dont la fierté t'étonne,</l>
	<l id="459">Et tu prétends en vain que je puisse aujourd'hui</l>
	<l id="460">Faire paraître une âme aussi basse que lui.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="461">Quelle bassesse d'âme éclate dans ce zèle</l>
	<l id="462">Dont l'ardeur toute pure au trône vous appelle ?</l>
	<l id="463">Sans trop d'emportement, qu'y pouvez-vous blâmer ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="464">La lâcheté d'un coeur qui feignit de m'aimer,</l>
	<l id="465">Et qui du plus beau feu s'imposant la contrainte,</l>
	<l id="466">En affecta les soins sans en sentir l'atteinte.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="467">Soupçonner dans le sien des sentiments si bas,</l>
	<l id="468">C'est en prendre pour lui qu'il ne mérite pas.</l>
	<l id="469">Sitôt qu'à vos souhaits on offre un diadème,</l>
	<l id="470">Il fait gloire pour vous de se trahir soi-même ;</l>
	<l id="471">D'un hymen qui le perd il va presser l'aveu,</l>
	<l id="472">Et dans ce grand effort vous doutez de son feu ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="473">Par un éclat trompeur cet effort t'a charmée.</l>
	<l id="474">On doit tout immoler à la personne aimée,</l>
	<l id="475">Mais d'un indigne sort le coup le plus fatal</l>
	<l id="476">Ne la fait point céder à l'espoir d'un rival.</l>
	<l id="477">Quand il faut que l'amour jusques-là se trahisse,</l>
	<l id="478">La révolte plaît mieux qu'un si grand sacrifice,</l>
	<l id="479">Et quelque âpre revers dont l'on soit combattu,</l>
	<l id="480">C'est aimer lâchement qu'avoir tant de vertu.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="481">Et bien, sa lâcheté va jusques à l'extrême.</l>
	<l id="482">Si vous le haïssez, qu'importe qu'il vous aime,</l>
	<l id="483">Et par quel intérêt vous pouvez-vous fâcher</l>
	<l id="484">Qu'il affecte un amour qui ne vous peut toucher ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="485" part="i">Quel intérêt, hélas !</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="485" part="f">Votre coeur en soupire ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="486">Ce soupir t'en dit plus que je n'en voulais dire ;</l>
	<l id="487">Tu viens de trouver l'art de me le dérober.</l>
	<l id="488">Cache-toi la faiblesse où tu me vois tomber,</l>
	<l id="489">Lucile, et s'il se peut, te déguisant ma peine,</l>
	<l id="490">Prends un effet d'amour pour des marques de haine.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="491" part="i">Vous, de l'amour, madame ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="491" part="f">Étonne, étonne-toi</l>
	<l id="492">De ce qu'il faut enfin confier à ta foi.</l>
	<l id="493">J'aime, et ce feu secret qui contraint ma franchise</l>
	<l id="494">L'eut combattue en vain s'il ne l'eut pas surprise ;</l>
	<l id="495">Il l'a pu d'autant mieux que contre son ardeur</l>
	<l id="496">Mon orgueil me sembla répondre de mon coeur,</l>
	<l id="497">Et me fit négliger le soin de me défendre</l>
	<l id="498">D'estimer un sujet indigne d'y prétendre.</l>
	<l id="499">Ainsi d'Eucherius le zèle officieux</l>
	<l id="500">Cent fois sur sa vertu sut arrêter mes yeux ;</l>
	<l id="501">J'en connus tout le prix, j'en goûtai tous les charmes,</l>
	<l id="502">Je m'en sentis émue, et n'en pris point d'alarmes ;</l>
	<l id="503">De l'éclat de mon sang la jalouse fierté</l>
	<l id="504">Au milieu du péril faisait ma sûreté.</l>
	<l id="505">Sur un appui si faux mon âme trop crédule</l>
	<l id="506">D'un chagrin inquiet rejeta le scrupule,</l>
	<l id="507">Et ne voulut pas voir que sous ce piège adroit</l>
	<l id="508">L'estime bien souvent va plus loin qu'on ne croit.</l>
	<l id="509">J'en fis l'épreuve, hélas ! Quand je me crûs capable</l>
	<l id="510">De rendre cette estime un peu moins favorable.</l>
	<l id="511">Vers un penchant si doux tout mon coeur emporté</l>
	<l id="512">Trouva dans sa faiblesse une nécessité ;</l>
	<l id="513">D'un feu qu'il devait craindre il eut beau voir l'amorce,</l>
	<l id="514">Il voulut le combattre, et n'en eut pas la force,</l>
	<l id="515">Et vit bien que l'amour qu'il tâchait d'étouffer,</l>
	<l id="516">Avant qu'il se déclare, est sûr de triompher.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="517">Mais si d'Eucherius l'hommage a su vous plaire,</l>
	<l id="518">Vous devez à ses voeux vous rendre moins contraire.</l>
	<l id="519">Pourquoi fuir un hymen qui les peut couronner ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="520">Tu me connais, Lucile, et peux t'en étonner ?</l>
	<l id="521">Je t'en ai fait l'aveu, j'aime, et pour mon supplice</l>
	<l id="522">De l'erreur de mes sens mon coeur s'est fait complice,</l>
	<l id="523">Et n'a pu résister à ces charmes flatteurs</l>
	<l id="524">Qu'étalent à l'envi de si doux imposteurs ;</l>
	<l id="525">Mais celles de mon rang, de leurs désirs maîtresses,</l>
	<l id="526">Savent purger l'amour de ses moindres faiblesses,</l>
	<l id="527">Et dérober sa flamme aux douceurs de l'espoir</l>
	<l id="528">Quand il trahit leur gloire, ou blesse leur devoir.</l>
	<l id="529">Eucherius me plaît ; mais ce que je suis née</l>
	<l id="530">Dans un si vaste orgueil pousse ma destinée,</l>
	<l id="531">Qu'un trône seul offert à mes brûlants désirs</l>
	<l id="532">Me peut faire sans honte avouer ses soupirs.</l>
	<l id="533">Mais que dis-je ! Sur lui si j'obtins quelque empire,</l>
	<l id="534">Par son lâche conseil il cherche à s'en dédire,</l>
	<l id="535">Et j'ai crû bien en vain qu'il avait mérité</l>
	<l id="536">Les dédains où pour lui j'excitais ma fierté.</l>
	<l id="537">Oui, s'il t'en faut montrer l'aveuglement extrême,</l>
	<l id="538">Je ne l'ai dédaigné que parce que je l'aime,</l>
	<l id="539">Et qu'un pareil refus balançant son destin,</l>
	<l id="540">Lui pouvait à l'empire ouvrir quelque chemin.</l>
	<l id="541">L'empereur Gratian pour une moindre cause</l>
	<l id="542">Daigna le partager avec Theodose,</l>
	<l id="543">Et ce fameux exemple eut pu seul aujourd'hui</l>
	<l id="544">Forcer Honorius à faire autant pour lui.</l>
	<l id="545">Les soins qu'eut Stilicon d'élever son enfance</l>
	<l id="546">Méritaient pour son fils cette reconnaissance,</l>
	<l id="547">Et ce n'est qu'à ce prix qu'osant me déclarer</l>
	<l id="548">J'eusse promis l'aveu qu'on lui fait espérer ;</l>
	<l id="549">Mais quand pour Alaric j'apprends qu'il s'intéresse,</l>
	<l id="550">Mon coeur ne saurait trop condamner ma bassesse,</l>
	<l id="551">Et mon orgueil honteux qu'on ait pu l'abuser...</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="552">écoutez-le, madame, avant que l'accuser ;</l>
	<l id="553" part="i">Le voici qui paraît.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Placidie, Eucherius, Lucile.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="553" part="f">j'apprends avec surprise</l>
	<l id="554">Que l'espoir d'Alaric par vous se favorise ;</l>
	<l id="555">Mais de mes sentiments c'est assez mal juger</l>
	<l id="556">D'avoir crû que ce zèle eut de quoi m'obliger.</l>
	<l id="557">Dans le rang que je tiens j'ai l'âme un peu trop vaine</l>
	<l id="558">Pour vouloir vous devoir la qualité de reine,</l>
	<l id="559">Et forcer mon courage au lâche abaissement</l>
	<l id="560">D'écouter vos conseils sur le choix d'un amant.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="561">C'est donc ce qui manquait à ma disgrâce extrême</l>
	<l id="562">Que quand ce triste coeur s'immole à ce que j'aime,</l>
	<l id="563">Cet effort que ma flamme en vain a combattu</l>
	<l id="564">N'eut que le faux éclat d'une lâche vertu ?</l>
	<l id="565">Persistez à mes voeux d'être toujours contraire,</l>
	<l id="566">J'ai mérité la mort quand je n'ai su vous plaire,</l>
	<l id="567">Et je dois croire égal d'en recevoir les coups,</l>
	<l id="568">Ou d'un hymen funeste, ou de votre courroux.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="569">J'y pourrais consentir sans qu'on vous crut à plaindre.</l>
	<l id="570">Qui peut le conseiller n'a pas lieu de le craindre,</l>
	<l id="571">Et s'offre à voir d'un oeil pleinement satisfait</l>
	<l id="572">Le succès d'un accord dont il presse l'effet.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="573">Dites que votre haine enfin trop endurcie</l>
	<l id="574">Par l'excès d'un beau feu ne peut être adoucie,</l>
	<l id="575">Et que son injustice aime à se déguiser</l>
	<l id="576">Ce qu'aujourd'hui pour vous le mien m'a fait oser.</l>
	<l id="577">J'espérais que par là nous la verrions s'éteindre,</l>
	<l id="578">Que n'ayant pu m'aimer vous daigneriez me plaindre,</l>
	<l id="579">Et que pour vous servir prêt à quitter le jour,</l>
	<l id="580">La pitié m'obtiendrait ce que n'a pu l'amour ;</l>
	<l id="581">Mais comme les mépris dont ma flamme est suivie</l>
	<l id="582">À d'éternels malheurs avaient livré ma vie,</l>
	<l id="583">Ce que sur mes désirs ma vertu fait d'effort,</l>
	<l id="584">Ne vaut pas qu'un soupir soit le prix de ma mort.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="585">Sur quelle étrange erreur cette plainte est formée !</l>
	<l id="586">À cause qu'on me cède on croit m'avoir aimée,</l>
	<l id="587">Et toute mon estime est le moins que je dois</l>
	<l id="588">À l'indigne attentat qu'on veut faire sur moi ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="589">Quoi, vous croyez assez l'aigreur qui vous anime,</l>
	<l id="590">Pour traiter d'attentat un conseil magnanime,</l>
	<l id="591">Et m'attacher à vous sans me considérer,</l>
	<l id="592">C'est démentir l'ardeur que j'ai su vous jurer ?</l>
	<l id="593">Non qu'en un rang égal j'eusse pu me résoudre</l>
	<l id="594">D'attirer sur mon feu ce dernier coup de foudre ;</l>
	<l id="595">Mais je suis sans murmure un ordre si fatal</l>
	<l id="596">Quand je vous cède au trône, et non à mon rival.</l>
	<l id="597">Je l'avouerai pourtant ; à quoi que je m'apprête,</l>
	<l id="598">Le déplaisir affreux de vous voir sa conquête</l>
	<l id="599">N'aigrira pas si peu la douleur d'un amant,</l>
	<l id="600">Qu'à sa triste disgrâce il survive un moment ;</l>
	<l id="601">Mais puisqu'un sceptre seul peut remplir votre attente,</l>
	<l id="602">Je mourrai trop heureux de vous laisser contente,</l>
	<l id="603">Et du moins ce succès de vos plus chers désirs</l>
	<l id="604">Mêlera quelque joie à mes derniers soupirs.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="605">Ta passion t'aveugle alors qu'elle me brave ;</l>
	<l id="606">Renonçant à mon coeur tu le fais ton esclave,</l>
	<l id="607">Et de ton désespoir suivant l'injuste loi,</l>
	<l id="608">Tu prends droit de donner ce qui n'est pas à toi.</l>
	<l id="609">Connais, Eucherius, connais mieux ta princesse ;</l>
	<l id="610">Si de l'ambition la noble ardeur me presse,</l>
	<l id="611">Un trône n'est pas tant qu'il me doive coûter</l>
	<l id="612">La honte du secours qui m'y ferait monter.</l>
	<l id="613">Quel zèle injurieux, quelle vertu maligne</l>
	<l id="614">Brigue pour moi le rang dont ma naissance est digne,</l>
	<l id="615">Et te fait hasarder un téméraire effort</l>
	<l id="616">Pour attirer sur toi la gloire de mon sort ?</l>
	<l id="617">Doutes-tu qu'en secret mon sang ne me réponde</l>
	<l id="618">D'élever mon destin à l'empire du monde,</l>
	<l id="619">Et que son juste orgueil ne porte mes regards</l>
	<l id="620">Jusqu'à pouvoir un jour lui laisser des Césars ?</l>
	<l id="621">Règle mieux tes conseils, et bornes-en l'audace ;</l>
	<l id="622">Je ne veux rien devoir où je puis faire grâce,</l>
	<l id="623">Et si toujours le trône échauffe mon désir,</l>
	<l id="624">Il est des rois pour moi quand je voudrais choisir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="625">Je sais qu'il n'en est point à qui l'amour n'ordonne</l>
	<l id="626">De venir à vos pieds abaisser leur couronne,</l>
	<l id="627">Et du choix d'Alaric si j'ai paru jaloux,</l>
	<l id="628">C'est sans m'être flatté de rien faire pour vous.</l>
	<l id="629">J'ai voulu seulement par une mort plus prompte</l>
	<l id="630">D'un hommage odieux vous épargner la honte,</l>
	<l id="631">Et dérober ce coeur qui se sent trop charmer,</l>
	<l id="632">Au crime glorieux de vous oser aimer.</l>
	<l id="633">Vous en donnez l'arrêt, c'est à moi de le suivre ;</l>
	<l id="634">Mais pour cesser d'aimer, je dois cesser de vivre,</l>
	<l id="635">Et l'hymen dont l'horreur accable mon amour</l>
	<l id="636">Est le plus sûr moyen de me priver du jour.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="637">Moi, j'ai fait quelque effort pour éteindre en ton âme</l>
	<l id="638">Ce que tes voeux offerts m'y firent voir de flamme,</l>
	<l id="639">Et l'aigreur dont tu crois qu'elle ait dû m'animer</l>
	<l id="640">Ne t'aurait pu souffrir la liberté d'aimer ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="641">Qu'a donc fait ce mépris à mes voeux si contraire ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="642">Il a dû te défendre un espoir téméraire ;</l>
	<l id="643">Mais en vain ton amour en craindrait la rigueur,</l>
	<l id="644">Il part de ma naissance, et non pas de mon coeur,</l>
	<l id="645">Et la gloire d'aimer sans voir rien à prétendre,</l>
	<l id="646">Est le plus digne prix qu'un beau feu doive attendre.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="647">Le mien de cette gloire est pleinement charmé ;</l>
	<l id="648">Mais hélas ! Aime-t-on sans vouloir être aimé ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="649">Ne crois pas que jamais l'orgueil du diadème</l>
	<l id="650">Relâche une princesse à confesser qu'elle aime,</l>
	<l id="651">Et que sur ses désirs son rang puisse si peu,</l>
	<l id="652">Qu'il la laisse descendre à ce honteux aveu ;</l>
	<l id="653">Mais comme d'injustice il la rend incapable,</l>
	<l id="654">Il faut examiner ce qu'on a d'estimable,</l>
	<l id="655">Voir en soi ce qu'en eux les vrais héros ont eu,</l>
	<l id="656">Se convaincre en secret de toute leur vertu,</l>
	<l id="657">S'en pouvoir applaudir, et sur un si bon signe</l>
	<l id="658">Se répondre du coeur dont l'on se trouve digne.</l>
	<l id="659">Non qu'enfin ce ne fut un bonheur assez vain</l>
	<l id="660">De mériter ce coeur sans mériter la main ;</l>
	<l id="661">Mais c'est toujours beaucoup à qui n'y peut prétendre,</l>
	<l id="662">Qu'au seul crime du sort ayant droit de s'en prendre,</l>
	<l id="663">On ne lui puisse au moins dans un malheur si grand,</l>
	<l id="664">Reprocher qu'un défaut dont il n'est pas garant.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="665">Ah, si par ce défaut ma passion extrême...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="666">Adieu, l'empereur vient ; aime, j'y consens, aime ;</l>
	<l id="667">Mais si tu t'y résous, quoi qu'il faille endurer,</l>
	<l id="668">Sachant ce que je suis, aime sans espérer.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Honorius, Eucherius, suite de l'empereur.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS à sa suite.</speaker>
	<l id="669" part="i">Qu'on s'éloigne de nous.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="669" part="f">Seigneur, dans quelle crainte</l>
	<l id="670">Me jette le chagrin dont votre âme est atteinte ?</l>
	<l id="671">Je le vois qui s'explique au trouble de vos yeux.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="672">Prends et lis, ce billet te l'expliquera mieux.</l>
<stage>Eucherius lit.</stage>
	<l id="673">Malgré mille bien-faits une main trop ingrate</l>
	<l id="674">Vous doit à sa fureur cette nuit immoler.</l>
	<l id="675">De peur qu'avant ce temps l'entreprise n'éclate,</l>
	<l id="676">Devant aucun témoin je n'ose vous parler.</l>
	<l id="677">Beaucoup dans le palais favorisent le traître,</l>
	<l id="678">Et si vous le voulez connaître,</l>
	<l id="679">Faites qu'en secret et sans bruit</l>
	<l id="680">Dans votre cabinet je puisse être conduit.</l>
</sp>
<sp who="ZENON"><speaker>ZÉNON.</speaker>
	<l id="681">Que contre vous, seigneur, une main parricide...</l>
	<l id="682">Mais vous savez le nom du lâche, du perfide,</l>
	<l id="683">Et vous aurez appris l'ordre de l'attentat ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="684">On n'ose me parler de peur de faire éclat,</l>
	<l id="685">Et pour fuir ce péril, c'est par l'impératrice</l>
	<l id="686">Que ce billet reçu m'en a donné l'indice,</l>
	<l id="687">Avec tant de secret qu'on lui peint tout perdu,</l>
	<l id="688">Si l'on peut découvrir qu'il m'ait été rendu.</l>
	<l id="689">Elle-même ignorant quel avis on me donne,</l>
	<l id="690">S'alarme pour l'état, et non pour ma personne,</l>
	<l id="691">Et du trouble où me jette un coupable projet</l>
	<l id="692">Le seul Eucherius sait encore le sujet.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="693">Il faut le prévenir, mais un si prompt orage</l>
	<l id="694">Par l'effroi du péril fait trembler mon courage,</l>
	<l id="695">Et mon zèle d'ailleurs l'osant examiner</l>
	<l id="696">Dans l'avis de Zénon voit tout à soupçonner.</l>
	<l id="697">Ce dangereux esprit m'est suspect d'artifice,</l>
	<l id="698">Et vous donnant du crime un imparfait indice,</l>
	<l id="699">Le secret qu'il demande engage à présumer</l>
	<l id="700">Qu'il peut convaincre mal ceux qu'il craint de nommer.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="701">Qui te fait dans Zénon croire tant de bassesse ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="702">Le peu que pour l'état je sais qu'il s'intéresse.</l>
	<l id="703">Son zèle en vain pour vous cherche à se signaler,</l>
	<l id="704">Qui peut rendre un billet aurait pu vous parler ;</l>
	<l id="705">Et même en ce billet, par quelle politique</l>
	<l id="706">Vous taire les auteurs d'un crime qu'il explique ?</l>
	<l id="707">Un perfide, un ingrat, malgré mille bien-faits,</l>
	<l id="708">S'engage contre vous au plus noir des forfaits ?</l>
	<l id="709">S'il vous fallait par là deviner le coupable,</l>
	<l id="710">Qui craindrait plus que moi d'en être crû capable ?</l>
	<l id="711">Je tiens de vos bontés un sort si glorieux...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="712">Ah, c'est pousser trop loin un scrupule odieux.</l>
	<l id="713">Sur ta fidélité je prends toute assurance,</l>
	<l id="714">Et pour te faire voir quelle est ma confiance,</l>
	<l id="715">Tout ce que j'apprendrai d'un attentat si noir,</l>
	<l id="716">C'est de toi seulement que je le veux savoir.</l>
	<l id="717">Va-t'en trouver Zénon, dis-lui que je t'envoie,</l>
	<l id="718">Puisqu'il est dangereux qu'au palais il me voit,</l>
	<l id="719">Et pour en être crû lui montrant ce billet,</l>
	<l id="720">Du sort qu'on me prépare obtiens tout le secret,</l>
	<l id="721" part="i">Je le saurai de toi.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="721" part="f">Tant de bonté m'accable,</l>
	<l id="722">Seigneur, mais s'il s'obstine à taire le coupable ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="723">Ne crains pas qu'il refuse à s'ouvrir avec toi ;</l>
	<l id="724">Il sait trop quels secrets je confie à ta foi,</l>
	<l id="725">Et suspect s'il me parle, il n'aura pas de peine</l>
	<l id="726">À m'avertir par toi de celui qui le gêne.</l>
	<l id="727">Marcellin vient ici ; va, ne perds point de temps,</l>
	<l id="728">Ton zèle me répond de tout ce que j'attends.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Honorius, Marcellin.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="729" part="i">As-tu porté mon ordre ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="729" part="f">Oui, seigneur, et la trêve</l>
	<l id="730">Fait naître pleine joie alors qu'elle s'achève.</l>
	<l id="731">De l'orgueil d'Alaric tous vos chefs indignez</l>
	<l id="732">Formaient d'injustes voeux que vous leur épargnez,</l>
	<l id="733">Et j'admire l'ardeur que chacun d'eux prépare</l>
	<l id="734">À triompher d'un got, à chasser un barbare.</l>
	<l id="735">La princesse le sait, et je viens de la voir,</l>
	<l id="736">Mais rien dans ce revers n'a paru l'émouvoir,</l>
	<l id="737">Et d'un trône échappé la disgrâce éclatante</l>
	<l id="738">Lui laisse pour sa perte une âme indifférente.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="739">Son orgueil s'étudie à paraître adouci ;</l>
	<l id="740">Mais je vois Stilicon, laisse-nous seuls ici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Honorius, Stilicon.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="741">Approche, et si toujours la même ardeur t'enflamme,</l>
	<l id="742">Viens juger de ma peine au trouble de mon âme.</l>
	<l id="743">On nous hait, Stilicon, et tes sages avis</l>
	<l id="744">En tout temps pour l'état écoutez et suivis,</l>
	<l id="745">Dans mon gouvernement mêlent tant de faiblesse,</l>
	<l id="746">Que Rome se trahit d'en souffrir la bassesse.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="747">Quoi, seigneur, l'insolence irait jusqu'à l'abus ?</l>
	<l id="748" part="i">On s'emporte à la plainte ? On murmure ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="748" part="f">On fait plus,</l>
	<l id="749">Et par une fureur que cette haine inspire,</l>
	<l id="750">On en veut à mes jours, Stilicon, on conspire.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="751" part="i">On conspire, seigneur ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="751" part="f">Qui l'eust jamais pensé,</l>
	<l id="752">Qu'un perfide à ma mort se fut intéressé,</l>
	<l id="753">Et que né dans le trône où m'affermit ton zèle,</l>
	<l id="754">J'y dusse redouter une main infidèle ?</l>
	<l id="755">En vain l'ordre du ciel a daigné m'y placer ;</l>
	<l id="756">Tes soins m'en firent digne, et l'on m'en veut chasser.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="757">Non, seigneur, ce seront de ces vaines alarmes</l>
	<l id="758">Qui servent d'un beau règne à redoubler les charmes,</l>
	<l id="759">Et qui par leur menace étonnant les esprits,</l>
	<l id="760">Du bien que l'on possède étalent mieux le prix.</l>
	<l id="761">L'apparence qu'un prince et si grand et si juste,</l>
	<l id="762">Que bien moins que son rang sa vertu rend auguste,</l>
	<l id="763">Chéri de tout son peuple, adoré dans sa cour,</l>
	<l id="764">Autorisât la haine à le priver du jour ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="765" part="i">Il l'a fait toutefois, et Zénon...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="765" part="f">Quoi, le traître,</l>
	<l id="766">Zénon, l'ingrat Zénon attente sur son maître,</l>
	<l id="767">Et ce que tout l'enfer verrait avec horreur,</l>
	<l id="768">Il cherche à s'immoler un si bon empereur ?</l>
	<l id="769">Ah, sans daigner l'ouïr de peur qu'il vous fléchisse,</l>
	<l id="770">Ne commettez qu'à moi l'ordre de son supplice,</l>
	<l id="771">Et ne vous laissez pas la triste liberté</l>
	<l id="772">De consulter son crime avec votre bonté.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="773">À trop d'emportement ton zèle te dispense ;</l>
	<l id="774">Tu parles de supplice où je dois récompense,</l>
	<l id="775">Et ton avidité d'en voir punir l'auteur,</l>
	<l id="776">Impute un parricide à mon libérateur.</l>
	<l id="777">Oui, bien loin que Zénon à ma mort s'autorise,</l>
	<l id="778">C'est lui dont je reçois l'avis de l'entreprise,</l>
	<l id="779">Et sa fidélité qu'il n'a pu démentir,</l>
	<l id="780">Du péril que je cours cherche à me garantir.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="781">Il vous en donne avis ? Mais achevez, de grâce,</l>
	<l id="782">De quel lâche assassin doit-on craindre l'audace ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="783">C'est ce que son billet ne m'a point fait savoir.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="784">Et je m'arrête encore ? Seigneur, il faut le voir,</l>
	<l id="785">Ignorant le coupable on pourrait vous surprendre.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="786">L'ordre est donné, demeure, on me va tout apprendre.</l>
	<l id="787">Et du nom d'un ingrat tu prends un vain souci</l>
	<l id="788">Si devant toi son crime est prêt d'être éclairci.</l>
	<l id="789">Mais quel est ce désordre où ton coeur s'abandonne ?</l>
	<l id="790">Tu sembles interdit, ton courage s'étonne !</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="791">Quoi, quand la trahison cherche à vous accabler,</l>
	<l id="792">Je le pourrais, seigneur, apprendre sans trembler ?</l>
	<l id="793">Theodose à mes soins commit votre jeunesse,</l>
	<l id="794">Et ce coeur a pour vous conçu tant de tendresse,</l>
	<l id="795">Que redoutant un coup dont j'ignore le bras,</l>
	<l id="796">Dans l'horreur du péril je ne me connais pas.</l>
	<l id="797">Le secret de Zénon me tient l'âme à la gêne ;</l>
	<l id="798">Vous aurez ordonné sans doute qu'on l'amène,</l>
	<l id="799">Et je crains pour cet ordre où vous vous assurez,</l>
	<l id="800">Que vous n'ayez choisi quelqu'un des conjurez.</l>
	<l id="801">Souvent pour mieux trahir le plus zélé peut feindre,</l>
	<l id="802">Enfin tout m'est suspect où je vois tout à craindre,</l>
	<l id="803">Et je plains votre sort si sans plus différer</l>
	<l id="804">Moi-même de Zénon je ne cours m'assurer.</l>
	<l id="805">Vos jours sont précieux, le péril est extrême,</l>
	<l id="806">Et je ne puis ici me fier qu'à moi-même.</l>
	<l id="807" part="i">Permettez donc, seigneur...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS l'embrassant .</speaker>
	<l id="807" part="f">Ô prince trop heureux,</l>
	<l id="808">D'avoir dans sa disgrâce un ami généreux !</l>
	<l id="809">Que l'entreprise éclate aussitôt qu'elle est sue,</l>
	<l id="810">Ne m'abandonne point, et j'en crains peu l'issue ;</l>
	<l id="811">Ta vue est un secours qui m'en ôte l'effroi,</l>
	<l id="812">Et pour la renverser il me suffit de toi.</l>
	<l id="813">Mais en vain pour Zénon tu crains ce que j'ordonne ;</l>
	<l id="814">Vois celui qui paraît, veux-tu qu'on le soupçonne ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="815" part="i">Ah, seigneur.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Honorius, Stilicon, Eucherius.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="815" part="f">As-tu su le nom de l'assassin ?</l>
	<l id="816">Parle, et devant ton père éclairci mon destin.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="817">Seigneur, j'ai vu Zénon, et tâché de l'apprendre.</l>
	<l id="818">Dans la cour du palais il s'était venu rendre,</l>
	<l id="819">Où l'ayant à l'écart adroitement tiré,</l>
	<l id="820">Je demande pour vous quel bras a conspiré.</l>
	<l id="821">Il en paraît surpris, son visage se trouble,</l>
	<l id="822">À me voir son billet sa surprise redouble.</l>
	<l id="823">Il demeure pourtant d'accord de l'attentat ;</l>
	<l id="824">Mais me l'éclaircir mieux serait trahir l'état,</l>
	<l id="825">Il suffit que je sache un complot si funeste,</l>
	<l id="826">Et ce n'est qu'à vous seul qu'il peut dire le reste.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="827" part="i">Zénon ne t'a rien dit !</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="827" part="f">et tu n'as point pressé ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="828">J'ai tenté cent efforts, et n'ai rien avancé,</l>
	<l id="829">J'ai beau de l'entreprise examiner la rage,</l>
	<l id="830">Il ne peut là-dessus s'expliquer davantage.</l>
	<l id="831">Ce que par son aveu je crois justifier,</l>
	<l id="832">C'est à vous seulement qu'il le doit confier,</l>
	<l id="833">Et même je vous livre à la fureur d'un traître,</l>
	<l id="834">Si je découvre ailleurs ce qu'on m'en fait connaître ;</l>
	<l id="835">Il m'engage au secret, et pour se voir sans bruit</l>
	<l id="836">Par des lieux dérobez près de vous introduit,</l>
	<l id="837">Comme sans nouvel ordre il n'y saurait prétendre,</l>
	<l id="838">Dans le bois du jardin il est allé l'attendre.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="839">Zénon ne te dit rien, et veut m'entretenir ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="840">Ah, seigneur, que de maux s'offrent à prévenir !</l>
	<l id="841">Zénon cherche à vous perdre, et de son artifice</l>
	<l id="842">Mon fils trop imprudent s'est rendu le complice,</l>
	<l id="843">Puis qu'enfin son silence étant à redouter,</l>
	<l id="844">Pour fuir toute surprise il devait l'arrêter.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="845">J'ai craint que cet éclat fît sur l'heure entreprendre.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="846">Quoi, jusque sur un fils ton soupçon peut descendre ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="847">Non, seigneur ; de mon sang l'exacte pureté</l>
	<l id="848">Ne me répond que trop de sa fidélité,</l>
	<l id="849">Et si pour la noircir il était assez lâche,</l>
	<l id="850">Ma main dans tout le sien en laverait la tache ;</l>
	<l id="851">Mais alors qu'il s'agit d'un pareil attentat,</l>
	<l id="852">La plus faible imprudence est un crime d'état.</l>
	<l id="853">C'est hasarder ensemble et vos jours et l'empire.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="854" part="i">Tu crois donc que Zénon...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="854" part="f">Oui, je crois qu'il conspire,</l>
	<l id="855">Et ne veut sans témoins vous voir et vous parler</l>
	<l id="856">Que pour prendre son temps à vous mieux immoler.</l>
	<l id="857">Je connais dans la cour quelles sont ses pratiques,</l>
	<l id="858">Et pour peu qu'au palais il ait formé d'intrigues,</l>
	<l id="859">Si de votre personne il nous tient éloignez,</l>
	<l id="860">Vos gardes par ses soins se trouveront gagnez.</l>
	<l id="861">Ne lui donnez point lieu de vous pouvoir surprendre.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="862">Quoi ? Sur un seul soupçon refuser de l'entendre ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="863">Non, mais comme pour vous on doit s'en prévaloir,</l>
	<l id="864">Faites changer la garde avant que de le voir ;</l>
	<l id="865">Ôtez à son espoir ce moyen de vous nuire,</l>
	<l id="866">Et quand auprès de vous on le viendra conduire,</l>
	<l id="867">Donnant ordre au passage à le faire arrêter,</l>
	<l id="868">Quel que soit son secret, forcez-le d'éclater.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="869">Ah, que ne dois-je point à ta rare prudence !</l>
	<l id="870">Elle assure mes jours contre la violence.</l>
	<l id="871">Je t'en laisse le soin, ordonne sur ce point,</l>
	<l id="872">Change, dispose, agis ; toi, ne me quitte point.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="3"><head>ACTE III</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Honorius, Eucherius.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="873">Dissipe, Eucherius, dissipe ces alarmes.</l>
	<l id="874">Quand Zénon hautement prendrait enfin les armes,</l>
	<l id="875">Et qu'auteur d'un complot dont il te voit instruit,</l>
	<l id="876">Il voudrait par la force en recueillir le fruit,</l>
	<l id="877">D'un si hardi dessein quelle que fut la suite,</l>
	<l id="878">Je plaindrais mon malheur sans blâmer ta conduite,</l>
	<l id="879">Puis qu'un destin égal était à redouter</l>
	<l id="880">De l'aveugle chaleur qui l'eût fait arrêter.</l>
	<l id="881">À voir par cet éclat la trame découverte,</l>
	<l id="882">Soudain les conjurez eussent pressé ma perte,</l>
	<l id="883">Et précipitant tout, auraient jeté mes jours</l>
	<l id="884">Dans un péril plus grand que celui que je cours.</l>
	<l id="885">Tu m'en as épargné la triste certitude.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="886">La crainte à mon esprit en est toujours bien rude,</l>
	<l id="887">Et pour rester sans trouble en de tels attentats,</l>
	<l id="888">Le coup seul trop souvent fait connaître le bras.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="889">C'est dans la trahison un péril ordinaire ;</l>
	<l id="890">Mais nous le préviendrons par les soins de ton père,</l>
	<l id="891">Le voici qui déjà l'aura su détourner.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Honorius, Stilicon, Eucherius.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="892" part="i">Et bien, Zénon vient-il ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="892" part="f">On va vous l'amener,</l>
	<l id="893">Seigneur, et Mutian s'est chargé de le prendre</l>
	<l id="894">Où lui-même au jardin a promis de se rendre.</l>
	<l id="895">Sans en savoir la cause il doit secrètement</l>
	<l id="896">Le conduire de là dans cet appartement,</l>
	<l id="897">Où nous le forcerons, quel qu'en soit le mystère,</l>
	<l id="898">D'expliquer hautement ce qu'il a voulu taire.</l>
	<l id="899">Ainsi coupable ou non, seigneur, vous l'allez voir,</l>
	<l id="900">Sans que les conjurez en puissent rien savoir,</l>
	<l id="901">Et quand même sur l'heure ils le pourraient apprendre,</l>
	<l id="902">En vain à force ouverte ils voudraient entreprendre,</l>
	<l id="903">J'ai su prévoir à tout, et mes ordres secrets</l>
	<l id="904">M'assurent de la ville ainsi que du palais.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="905">Ô zèle qu'à jamais il faudra qu'on admire !</l>
	<l id="906">Une seconde fois je te devrai l'empire.</l>
	<l id="907">Tes soins dans mon enfance à maintenir mes droits</l>
	<l id="908">M'avaient su conserver le rang où je me vois ;</l>
	<l id="909">Par eux Rome toujours respecta mon peu d'âge,</l>
	<l id="910">Et maintenant qu'un traître à conspirer s'engage,</l>
	<l id="911">La même ardeur encore t'intéressant pour moi...</l>
	<l id="912">Mais je vais mieux savoir tout ce que je te dois,</l>
	<l id="913" part="i">J'aperçois Mutian.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="913" part="f">Ciel ! De quelle disgrâce</l>
	<l id="914">Par un retour si prompt reçois-je la menace ?</l>
	<l id="915">Peut-il au rendez-vous s'être déjà trouvé ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Honorius, Stilicon, Eucherius, Mutian, Marcellin, suite.</head>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="916">Ah, seigneur ! savez-vous le malheur arrivé ?</l>
	<l id="917" part="i">Zénon...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="917" part="m">Et bien, Zénon ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="917" part="f">Voudrait-il entreprendre ?</l>
Parlez.
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="918">Dans le jardin je songeais à me rendre,</l>
	<l id="919">Quand vous ayant quitté je me trouve surpris</l>
	<l id="920">D'ouïr nommer Zénon, et pousser de longs cris.</l>
	<l id="921">Je quitte l'escalier, et ce grand bruit m'engage</l>
	<l id="922">À détourner mes pas vers cet obscur passage,</l>
	<l id="923">Dont le sentier étroit éclairé d'un faux jour,</l>
	<l id="924">Jusqu'en ce cabinet offre un secret détour.</l>
	<l id="925">Là tout saisi d'horreur d'une triste rencontre,</l>
	<l id="926">Je cherche à démentir ce que mon oeil me montre.</l>
	<l id="927">De trois coups de poignard qui lui percent le flanc,</l>
	<l id="928">L'infortuné Zénon tout baigné dans son sang...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="929" part="i">Zénon est mort ? Ha ciel !</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="929" part="m">Quoi, Zénon...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="929" part="f">Ô disgrâce !</l>
	<l id="930" part="i">Mais enfin ?</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="930" part="f">Je m'approche, et chacun me fait place.</l>
	<l id="931">En lui prenant la main je me la sens presser,</l>
	<l id="932">Un reste de vigueur semble se ramasser,</l>
	<l id="933" part="i">Je l'entends qui soupire.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="933" part="f">Ô succès favorable !</l>
	<l id="934">Il a parlé sans doute, et nommé le coupable ?</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="935">Il l'a voulu du moins, mais l'effort qu'il y fait</l>
	<l id="936">Hâte sa destinée, et trompe mon souhait ;</l>
	<l id="937" part="i">Il expire.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="937" part="f">Et du crime on n'a rien pu connaître ?</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="938">Beaucoup l'environnaient lors qu'on m'a vu paraître,</l>
	<l id="939">Je m'en informe à tous, mais tous le croyant mort,</l>
	<l id="940">Sans en avoir rien su, plaignaient son triste sort.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="941">Le mien est plus à plaindre, et dans cette disgrâce</l>
	<l id="942">Les funestes soupçons où mon coeur s'embarrasse</l>
	<l id="943">Avec tant d'horreur en confondent l'espoir,</l>
	<l id="944">Qu'il n'ose examiner ce qu'il craint de savoir.</l>
	<l id="945">Eucherius a su l'avis que l'on me donne.</l>
	<l id="946">Zénon qu'il va trouver ne lui nomme personne,</l>
	<l id="947">Il ne l'arrête point, et lors qu'il est mandé,</l>
	<l id="948">Ce malheureux Zénon se trouve poignardé !</l>
	<l id="949">Hélas ! Comme à le voir c'est toi seul que j'emploie,</l>
	<l id="950">Lui mort, Eucherius, que faut-il que je croie ?</l>
	<l id="951">As-tu juré ma perte, et son sang répandu</l>
	<l id="952">Te rend-il ton secret quand le mien est perdu ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="953" part="i">Me soupçonner, seigneur, moi ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="953" part="f">Que puis-je donc faire ?</l>
	<l id="954">Si je veux t'excuser, je condamne ton père,</l>
	<l id="955">Et le fatal soupçon qui m'accable aujourd'hui</l>
	<l id="956">Ne s'éloigne de toi que pour tomber sur lui.</l>
	<l id="957">Du crime dont Zénon m'a donné connaissance</l>
	<l id="958">Seuls vous avez reçu tous deux la confidence,</l>
	<l id="959">Et mon malheur est tel, que mon sort le plus doux</l>
	<l id="960">Est d'avoir quelque lieu de douter entre vous.</l>
	<l id="961">Doutons, puisque par là du moins en apparence</l>
	<l id="962">Le criminel encore garde quelque innocence.</l>
	<l id="963">Dures extrémités où je me vois réduit !</l>
	<l id="964">Ce que je dois à l'un est par l'autre détruit.</l>
	<l id="965">Tous deux contre un ingrat m'ont fait voir même zèle,</l>
	<l id="966">Mais si dans mon malheur l'un me reste fidèle,</l>
	<l id="967">Mon coeur est sur ce choix contraint de balancer ;</l>
	<l id="968">Il a peur de punir s'il veut récompenser,</l>
	<l id="969">Et n'ose à l'innocent se rendre favorable,</l>
	<l id="970">De crainte en le cherchant de trouver le coupable.</l>
	<l id="971">Qui que tu puisses être, ô coupable trop cher,</l>
	<l id="972">Qui confondant ton crime as l'art de te cacher,</l>
	<l id="973">Dût l'erreur où je suis me devenir funeste,</l>
	<l id="974">Laisse-m'en la douceur, c'est tout ce qui me reste.</l>
	<l id="975">Cette incertaine mort dont je suis menacé</l>
	<l id="976">Me plaît mieux que la tienne où je serais forcé,</l>
	<l id="977">Et je n'ai point à craindre un destin plus contraire</l>
	<l id="978">Qu'être réduit à perdre une teste si chère ;</l>
	<l id="979">De tous ses coups pour moi c'est là le plus affreux.</l>
	<l id="980">Pour couvrir le coupable offre-m'en toujours deux,</l>
	<l id="981">Empêche l'innocent de se faire connaître,</l>
	<l id="982">Et parais-le du moins puisque tu ne peux l'être.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="983">Ah, seigneur ! Dans l'horreur dont je me sens frappé</l>
	<l id="984">Pardonnez si mon trouble est si tard dissipé,</l>
	<l id="985">Et si tant de bontés m'arrachent avec peine</l>
	<l id="986">Le déplorable aveu qui m'acquiert votre haine.</l>
	<l id="987">Je le nierais en vain, le crime est avéré,</l>
	<l id="988">Eucherius ou moi nous avons conspiré,</l>
	<l id="989">Le malheur de Zénon en convainc l'un ou l'autre,</l>
	<l id="990">Et quand son sang versé marque la soif du vôtre,</l>
	<l id="991">Un scrupule douteux retient trop votre bras.</l>
	<l id="992">Si le coupable l'est, le crime ne l'est pas.</l>
	<l id="993">Il faut punir, seigneur, et sans incertitude</l>
	<l id="994">Votre courroux m'en doit la peine la plus rude,</l>
	<l id="995">Puis qu'armant contre moi sa plus fière rigueur,</l>
	<l id="996">Vous êtes sûr d'en perdre, ou la cause, ou l'auteur.</l>
	<l id="997">D'une ou d'autre façon ma mort est nécessaire,</l>
	<l id="998">Je suis par moi coupable, ou le suis comme père,</l>
	<l id="999">Qui détournant de moi l'attentat entrepris,</l>
	<l id="1000">Ne puis être innocent des crimes de mon fils.</l>
	<l id="1001">C'est moi qui dans son coeur lui donnant la naissance,</l>
	<l id="1002">En dois avoir jeté l'effroyable semence,</l>
	<l id="1003">Enraciné l'instinct, et coulé dans son sang</l>
	<l id="1004">L'abominable ardeur de vous percer le flanc.</l>
	<l id="1005">Comme avec la vie il l'a de moi reçue,</l>
	<l id="1006">De ce sang malheureux la source est corrompue,</l>
	<l id="1007">Et si rien jusqu'ici n'en semble être connu,</l>
	<l id="1008">C'est que de mes forfaits le temps n'est pas venu.</l>
	<l id="1009">Que ma mort au plutôt, seigneur, vous en délivre ;</l>
	<l id="1010">Ils pourraient éclater si vous me laissiez vivre,</l>
	<l id="1011">Et cédant au destin qui nous entraîne tous,</l>
	<l id="1012">Ma main peut-être, hélas ! Attenterait sur vous.</l>
	<l id="1013">Ainsi puisque ce sang me rend de tout capable,</l>
	<l id="1014">Vous pouvez sans erreur me traiter en coupable.</l>
	<l id="1015">Prononcez, et par là daignez me dérober</l>
	<l id="1016">Au péril des forfaits où je pourrais tomber.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1017">Qu'en vain en t'accusant ta tendresse de père</l>
	<l id="1018">Cherche à croître une erreur qui me serait trop chère,</l>
	<l id="1019">Si dans ce qu'à mes yeux ta vertu vient offrir,</l>
	<l id="1020">Cent preuves de ta foi me la pouvaient souffrir !</l>
	<l id="1021">Qui s'est dans mon jeune âge empêché d'entreprendre,</l>
	<l id="1022">Ne me peut envier ce qu'il a su me rendre,</l>
	<l id="1023">Et plus à ces clartés je tâche à résister,</l>
	<l id="1024">Moins leur cruel éclat me permet de douter.</l>
	<l id="1025">Je vois... te le dirai-je, et ma juste colère...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1026">Oui, seigneur, accablez un misérable père,</l>
	<l id="1027">Sur ce coeur affligé portez les derniers coups,</l>
	<l id="1028">Tout ce que vous voyez je le vois comme vous.</l>
	<l id="1029">Hélas ! Où m'emportait une indigne tendresse !</l>
	<l id="1030">J'ai mérité l'arrêt dont ma douleur vous presse ;</l>
	<l id="1031">Mais cette triste mort dont j'attends le secours,</l>
	<l id="1032">Sans une autre victime assure mal vos jours.</l>
	<l id="1033">En vain sur moi d'abord la nature incertaine</l>
	<l id="1034">De l'attentat d'un fils voulait jeter la peine,</l>
	<l id="1035">Et me persuader, pour lui servir d'appui,</l>
	<l id="1036">Qu'il s'expierait assez si je mourais pour lui.</l>
	<l id="1037">Je dois mourir sans doute, et d'un forfait si lâche</l>
	<l id="1038">Il faut que tout mon sang efface enfin la tache ;</l>
	<l id="1039">Mais ce fils trop perfide, et toutefois trop cher,</l>
	<l id="1040">À sa peine par là ne se peut arracher.</l>
	<l id="1041">Qu'il périsse l'ingrat, dont la rage secrète</l>
	<l id="1042">Par votre seule mort se peut voir satisfaite.</l>
	<l id="1043">Voila, voila, seigneur, où l'amour l'a réduit,</l>
	<l id="1044">De ses voeux sans un trône il attend peu de fruit.</l>
	<l id="1045">La princesse obstinée à dédaigner sa flamme</l>
	<l id="1046">N'abaisse qu'à ce prix la fierté de son âme,</l>
	<l id="1047">Et le lâche, aux transports d'un criminel espoir,</l>
	<l id="1048">A laissé contre vous séduire son devoir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1049">Et mon père lui-même aide au sort qui m'accable ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1050">Pour te faire innocent nomme donc un coupable,</l>
	<l id="1051">Mes soupçons dessus toi s'attachent à regret ;</l>
	<l id="1052">Mais qui peut de Zénon avoir su le secret ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1053">Tantôt en lui parlant, seigneur, de l'entreprise,</l>
	<l id="1054">J'ai vu sur son visage une étrange surprise,</l>
	<l id="1055">Et comme cent témoins la pouvaient observer,</l>
	<l id="1056">Quelqu'un en le perdant aura crû se sauver.</l>
	<l id="1057">Souvent à prévenir la défiance engage.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1058">Ah, si de ta fureur sa mort n'était l'ouvrage,</l>
	<l id="1059">C'est vers ce rendez-vous l'un à l'autre donné</l>
	<l id="1060">Qu'une barbare main l'aurait assassiné.</l>
	<l id="1061">Dans le bois du jardin loin de t'aller attendre,</l>
	<l id="1062">Ici seul en secret il cherchait à se rendre.</l>
	<l id="1063">Se défiant des lieux où tu veux l'attirer,</l>
	<l id="1064">Sa foi pour m'avertir n'a plus à différer,</l>
	<l id="1065">Et lors que pour me voir à tout il se hasarde,</l>
	<l id="1066">Dans un obscur passage un traître le poignarde.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1067">Prenant un rendez-vous il a su m'abuser ;</l>
	<l id="1068">Mais de sa mort par là me doit-on accuser ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1069">Fais croire, si tu peux, ces preuves trop grossières,</l>
	<l id="1070">Pour voir ton crime, hélas ! J'ai bien d'autres lumières.</l>
	<l id="1071">Zénon à me parler voit le péril trop grand,</l>
	<l id="1072">Il hasarde un billet qu'en secret on me rend ;</l>
	<l id="1073">L'impératrice en vain de se taire est capable,</l>
	<l id="1074">De peur qu'elle ne l'ouvre il cache le coupable,</l>
	<l id="1075">Et ne l'aurait pas tu, s'il n'eût craint qu'en effet</l>
	<l id="1076">La soeur n'aidât du frère à couvrir le forfait.</l>
	<l id="1077">D'ailleurs, lors que j'élève un si rare service,</l>
	<l id="1078">Tu me le fais soudain soupçonner d'artifice.</l>
	<l id="1079">Si j'accuse un ingrat qui viole sa foi,</l>
	<l id="1080">Tu prévois qu'il s'apprête à parler contre toi.</l>
	<l id="1081">Tant de précaution marque une indigne ruse.</l>
	<l id="1082">Qui se trouve innocent ne craint point qu'on l'accuse,</l>
	<l id="1083">Et ce qui te convainc, tu te vois dédaigner</l>
	<l id="1084">Si tu ne mets ma soeur en état de régner ;</l>
	<l id="1085">Mes jours sacrifiez flattent ton espérance,</l>
	<l id="1086">Sans haïr ta personne elle hait ta naissance,</l>
	<l id="1087">Et ma mort t'assurant le pouvoir souverain,</l>
	<l id="1088">Il faut percer mon coeur pour mériter sa main.</l>
	<l id="1089">Tu t'y résous enfin, et l'ardeur qui t'entraîne...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1090">Ô crime, dont l'horreur ne se conçoit qu'à peine !</l>
	<l id="1091">M'en as-tu vu capable, et honteux d'obéir,</l>
	<l id="1092">As-tu reçu de moi l'exemple de trahir ?</l>
	<l id="1093">Quand le lâche Rufin arma contre son maître,</l>
	<l id="1094">M'éprouva-t-on trop lent à prévenir ce traître,</l>
	<l id="1095">Et d'un peuple depuis enclin aux remuements,</l>
	<l id="1096">Quel autre a mieux que moi calmé les mouvements ?</l>
	<l id="1097">Que dans le plus beau sort souvent la chute est prompte !</l>
	<l id="1098">J'ai vécu glorieux pour mourir dans la honte,</l>
	<l id="1099">Et voir le ciel lassé de me servir d'appui,</l>
	<l id="1100">Confondre ma vertu dans le crime d'autrui.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1101">Va, tu le crains en vain ; mais toi, pour ta défense,</l>
	<l id="1102">Ingrat, dédaignes-tu de rompre le silence ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1103">Que vous dirais-je, hélas ! Qui put me secourir ?</l>
	<l id="1104">Je suis né malheureux, et je cherche à mourir.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1105">Quoi, ton malheur, perfide, est toute ton excuse ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1106">Un père me condamne, et mon maître m'accuse,</l>
	<l id="1107">À leurs justes soupçons que pourrais-je opposer ?</l>
	<l id="1108">Je vois que l'apparence aide à les abuser,</l>
	<l id="1109">Et que ce coeur surpris d'un crime abominable,</l>
	<l id="1110">Ne peut être innocent s'ils l'estiment coupable.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1111">Donc ta rage te plaît, et pour mieux en jouir</l>
	<l id="1112">Par ces déguisements tu me crois éblouir ?</l>
	<l id="1113">Non, non, contre un soupçon si fort, si légitime,</l>
	<l id="1114">Ne te défendre point, c'est redoubler ton crime.</l>
	<l id="1115">Dis qu'en te séduisant, l'amour t'y sut forcer,</l>
	<l id="1116">Et par ton repentir tâche de l'effacer.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1117">Pour effacer celui dont votre erreur m'accuse,</l>
	<l id="1118">Il faut du sang, seigneur, et non pas une excuse,</l>
	<l id="1119">Et tout le mien suffit à peine à l'expier,</l>
	<l id="1120">Si le destin s'obstine à me calomnier.</l>
	<l id="1121">Il a juré ma perte, et de sa violence</l>
	<l id="1122">Je ne puis appeler qu'à ma seule innocence.</l>
	<l id="1123">Qui fuit plus que la mort de telles trahisons,</l>
	<l id="1124">Jamais à s'en purger ne trouve de raisons ;</l>
	<l id="1125">Surpris d'être accusé, dans l'abus qui l'opprime,</l>
	<l id="1126">Par son silence seul il repousse le crime,</l>
	<l id="1127">Et stupide et muet en des soupçons si bas,</l>
	<l id="1128">Prouve son innocence à ne la prouver pas.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1129">Et bien, ingrat, et bien, sois ferme à ne rien dire.</l>
	<l id="1130">Voudras-tu point encore nier que l'on conspire,</l>
	<l id="1131" part="i">Qu'un traître ose attenter ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1131" part="f">On le nierait en vain,</l>
	<l id="1132">Zénon assassiné rend le crime certain ;</l>
	<l id="1133">Mais à quelques soupçons qu'il expose mon zèle,</l>
	<l id="1134">J'ignore le coupable, et je vous suis fidèle.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1135">Quoi, lâche, sur ton coeur le remords ne peut rien ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1136">Dérobe-le toujours aux tendresses du mien ;</l>
	<l id="1137">Voici par qui sans toi nous pourrons tout apprendre.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1138" part="i">Quoi, vous croyez, seigneur...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1138" part="f">Je ne puis plus t'entendre,</l>
	<l id="1139" part="i">Qu'on le tienne en lieu sûr, Marcellin.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1139" part="f">Mon souci</l>
	<l id="1140" part="i">N'est pas...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1140" part="f">Suivez votre ordre, et l'éloignez d'ici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Honorius, Thermantie, Placidie, Stilicon, Mutian, Lucile.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS à Thermantie.</speaker>
	<l id="1141" part="i">Ah, madame !</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1141" part="f">Ah, seigneur ! Que vient-on de me dire ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1142">Ce qui m'arrache l'âme, Eucherius conspire,</l>
	<l id="1143">Et l'ingrat, qu'au remords en vain j'ai crû forcer,</l>
	<l id="1144">Aime son crime assez pour ne rien confesser ;</l>
	<l id="1145">Mais ma soeur nous en peut éclaircir l'entreprise.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1146" part="i">Lui, conspirer, seigneur ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1146" part="f">En êtes-vous surprise,</l>
	<l id="1147">Et vous étonnez-vous que pour vous mériter</l>
	<l id="1148">Au trône de son maître il aspire à monter ?</l>
	<l id="1149">La loi qu'à son amour votre orgueil en impose</l>
	<l id="1150">Soutient avec éclat le sang de Theodose,</l>
	<l id="1151">Et ces dignes complots dont je préviens les coups,</l>
	<l id="1152">Remplissent la fierté qu'il exige de vous.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1153">Si j'ai tout le pouvoir qu'en moi vous semblez craindre,</l>
	<l id="1154">Cette fierté, seigneur, m'autorise à me plaindre,</l>
	<l id="1155">Et prendre pour affront l'indigne emportement</l>
	<l id="1156">Qui dans un criminel veut trouver mon amant.</l>
	<l id="1157">L'amour qu'à ses pareils une princesse imprime,</l>
	<l id="1158">Rend le coeur qu'il occupe incapable de crime,</l>
	<l id="1159">Et pour Eucherius ce droit est si puissant,</l>
	<l id="1160">Que s'il m'aime en effet, il doit être innocent ;</l>
	<l id="1161">Ma vertu fait sa règle en tout ce qu'il peut faire.</l>
	<l id="1162">D'un peu d'orgueil peut-être elle a le caractère,</l>
	<l id="1163">L'éclat d'un sang illustre est son plus cher appas,</l>
	<l id="1164">Mais un si noble orgueil n'inspire rien de bas.</l>
	<l id="1165">S'il tient l'ardeur du trône et douce et légitime,</l>
	<l id="1166">Il sait la dédaigner dès qu'il en coûte un crime,</l>
	<l id="1167">Et c'est d'Eucherius connaître mal la foi,</l>
	<l id="1168">Que vouloir présumer qu'il conspire pour moi.</l>
	<l id="1169">Qu'on me réponde en lui d'une amour véritable,</l>
	<l id="1170">Je répondrai qu'à tort vous le croyez coupable,</l>
	<l id="1171">Et qu'il me connaît trop pour s'être enfin flatté</l>
	<l id="1172">De surprendre mon coeur par une lâcheté.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1173">Jusqu'où l'orgueil du sang contre moi vous abuse !</l>
	<l id="1174">La cause de son crime en doit être l'excuse,</l>
	<l id="1175">Et quand à conspirer pour vous il se résout,</l>
	<l id="1176">D'un si lâche forfait votre vertu l'absout ?</l>
	<l id="1177">Qui le sait votre amant l'en doit croire incapable ?</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1178">Mais sur quoi s'assurer, seigneur, qu'il soit coupable ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1179">Sur cent preuves, hélas ! Qu'il n'a pu démentir.</l>
	<l id="1180">Si Zénon en secret tâche de m'avertir,</l>
	<l id="1181">S'il n'ose me parler de peur qu'on le soupçonne,</l>
	<l id="1182">S'il vous donne un billet sans y nommer personne,</l>
	<l id="1183">C'est qu'en m'avertissant, s'il fait rien éclater,</l>
	<l id="1184">Il trouve Eucherius par tout à redouter.</l>
	<l id="1185">Il vous craint comme soeur s'il s'ouvre sans réserve,</l>
	<l id="1186">S'il me parle au palais, Eucherius m'observe ;</l>
	<l id="1187">Enfin par son amour sa vertu se détruit,</l>
	<l id="1188">Il aime, il cherche à plaire, et c'en est là le fruit.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1189">Et bien, jusques au bout poussez votre injustice,</l>
	<l id="1190">D'un forfait odieux déclarez-moi complice,</l>
	<l id="1191">Prenez l'occasion de venger sur mon sang</l>
	<l id="1192">Le refus d'un hymen qui trahissait mon rang.</l>
	<l id="1193">Quand j'aurai par ma mort saoulé votre vengeance,</l>
	<l id="1194">D'Eucherius alors vous croirez l'innocence,</l>
	<l id="1195">Et ferez vanité de ne plus déguiser,</l>
	<l id="1196">Que pour me perdre seule, on voulut l'accuser.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1197">Ah, madame ! Quittez une erreur volontaire.</l>
	<l id="1198">N'excusez point un fils que désavoue un père ;</l>
	<l id="1199">Le sang en sa faveur aurait séduit ma voix,</l>
	<l id="1200">Mais contre mon devoir la nature est sans droits.</l>
	<l id="1201">Vous voyez son forfait dans l'ardeur qui l'anime,</l>
	<l id="1202">En vous osant aimer, il fit un premier crime,</l>
	<l id="1203">Et son respect pour vous par son feu violé,</l>
	<l id="1204">N'a pu dans un plus grand voir son coeur ébranlé.</l>
	<l id="1205">Hors l'objet qui le charme il n'a rien à connaître,</l>
	<l id="1206">Pour gagner sa maîtresse il veut perdre son maître,</l>
	<l id="1207">Et tient son attentat facile à pardonner,</l>
	<l id="1208">Si vous demandant grâce il peut vous couronner.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1209">Mais cependant, seigneur, d'une lâche entreprise</l>
	<l id="1210">On ne peut trop pour vous redouter la surprise,</l>
	<l id="1211">Il faut pourvoir sur l'heure à votre sûreté.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1212">Oui, madame, et punir qui l'aura mérité.</l>
	<l id="1213">Attendant que du crime on ait quelque lumière,</l>
	<l id="1214">Dans mon appartement je me fais prisonnière ;</l>
	<l id="1215">Preste à répondre à tout, on m'y peut observer.</l>
<stage>elle sort. </stage>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1216">Ô sort, dont le caprice osa trop m'élever !</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1217">Va, si de sa fureur quelque chose est à craindre,</l>
	<l id="1218">Songe à m'en préserver, et non pas à te plaindre.</l>
	<l id="1219" part="i">Donne ordre...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1219" part="f">moi, seigneur ? Prendre quelque pouvoir</l>
	<l id="1220">Quand je deviens suspect du crime le plus noir ?</l>
	<l id="1221">Non, non, pour me cacher l'opprobre de ma race,</l>
	<l id="1222">Je demande la mort par justice ou par grâce,</l>
	<l id="1223">Et que vous m'épargniez la honte où je me vois</l>
	<l id="1224">D'avoir fait naître un fils si peu digne de moi.</l>
	<l id="1225">Voudrait-on qu'en lui seul sa lâcheté punie</l>
	<l id="1226">M'en laissât après lui traîner l'ignominie ?</l>
	<l id="1227">L'horreur m'en fait trembler, et voulant le trépas,</l>
	<l id="1228">Vous me puniriez trop de ne me punir pas.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1229">Ô devoir toujours ferme, et vertu trop sévère !</l>
	<l id="1230">Madame, prenez soin de consoler un père,</l>
	<l id="1231">C'est perdre trop de temps au péril où je suis.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1232">Hélas ! Que peut une âme où règnent tant d'ennuis ?</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN bas à Stilicon .</speaker>
	<l id="1233">Seigneur, contre ce fils témoigner tant de haine ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1234">Je sais ce que je fais, ne t'en mets point en peine,</l>
	<l id="1235">Et demain tiens-toi sûr de voir selon tes voeux,</l>
	<l id="1236">Eucherius au trône, et Stilicon heureux.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="4"><head>ACTE IV</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Placidie, Lucile.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1237">Le crime est éclairci ! Que me dis-tu, Lucile ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1238">Que du moins le coupable à connaître est facile,</l>
	<l id="1239">Et qu'il se cache en vain, lors qu'un heureux destin</l>
	<l id="1240">De Zénon dans Felix nous livre l'assassin.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1241">Felix ! quoi, cette mort est l'effet de sa rage ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1242">Flavie entrait alors dans cet obscur passage,</l>
	<l id="1243">Qui s'arrêtant au bruit, mais sans rien discerner,</l>
	<l id="1244">Entend, et c'est Felix qui m'ose assassiner. </l>
	<l id="1245">Interdite et tremblante, elle quitte la place,</l>
	<l id="1246">Rencontre Theodot, lui dit ce qui se passe.</l>
	<l id="1247">Il l'oblige à s'en taire, et prudent et discret</l>
	<l id="1248">En vient à l'empereur découvrir le secret.</l>
	<l id="1249">Lui que d'Eucherius le triste sort accable,</l>
	<l id="1250">Craint de voir un témoin qui convainc le coupable,</l>
	<l id="1251">Et mandant Stilicon, lui veut persuader</l>
	<l id="1252">De pourvoir en secret à le faire évader ;</l>
	<l id="1253">Mais loin que Stilicon à cet ordre obéisse,</l>
	<l id="1254">Si son fils est coupable, il consent qu'il périsse,</l>
	<l id="1255">Et quoi que de Felix il doive redouter,</l>
	<l id="1256">C'est lui-même aussitôt qui le fait arrêter.</l>
	<l id="1257">Voila de Mutian ce que je viens d'apprendre.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1258">Mon coeur dans ce qu'il sent a peine à se comprendre.</l>
	<l id="1259">La joie et le chagrin y viennent tour à tour</l>
	<l id="1260">Entretenir ma crainte, et flatter mon amour.</l>
	<l id="1261">Mes voeux d'Eucherius embrassent la défense,</l>
	<l id="1262">J'en voudrais déjà voir éclater l'innocence,</l>
	<l id="1263">Et par l'effet d'un charme aussi doux que pressant,</l>
	<l id="1264">Je crains pour mon orgueil s'il se trouve innocent.</l>
	<l id="1265">À voir un malheureux que le destin opprime,</l>
	<l id="1266">On laisse agir pour lui tout ce qu'on eut d'estime,</l>
	<l id="1267">Et quoi qu'assez souvent l'amour s'y trouve joint,</l>
	<l id="1268">La pitié l'autorise, on ne s'en défend point.</l>
	<l id="1269">L'âme qu'elle séduit s'en laissant trop atteindre,</l>
	<l id="1270">Prend sujet d'admirer ce qu'elle voit à plaindre.</l>
	<l id="1271">En vain dans cette ardeur on la veut refroidir,</l>
	<l id="1272">Elle se trouve émue, et s'en ose applaudir ;</l>
	<l id="1273">Et croyant d'elle-même être toujours maîtresse,</l>
	<l id="1274">Sur sa compassion excuse sa tendresse.</l>
	<l id="1275">C'est par ce sentiment qui semblait m'y forcer,</l>
	<l id="1276">Que pour Eucherius j'ai crû m'intéresser ;</l>
	<l id="1277">Sa vertu que soutient l'éclat le plus insigne,</l>
	<l id="1278">D'un soupçon lâche et bas me l'a fait voir indigne,</l>
	<l id="1279">Et pour en repousser l'injurieux abus,</l>
	<l id="1280">J'ai suivi de mon coeur le mouvement confus.</l>
	<l id="1281">Ce coeur s'est attendri, mais quoi qu'il en soupire,</l>
	<l id="1282">Je doute si jamais il s'en voudra dédire,</l>
	<l id="1283">Et si dans un sujet son fier emportement</l>
	<l id="1284">Dédaignera toujours d'avouer un amant.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1285">Quelque tendre pitié qui vous porte à le plaindre,</l>
	<l id="1286">Il n'est guère en état de vous la faire craindre.</l>
	<l id="1287">La conjecture est forte, et l'indice pressant ;</l>
	<l id="1288" part="i">tout le rend criminel.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1288" part="f">mais il est innocent,</l>
	<l id="1289">Et de quoi que son coeur pour régner fut capable,</l>
	<l id="1290">Quiconque ose m'aimer ne peut être coupable.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1291">Un si beau sentiment ferait tout présumer,</l>
	<l id="1292">Si l'on aimait toujours quand on jure d'aimer.</l>
	<l id="1293" part="i">Il peut feindre avec vous.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1293" part="f">Mais, Lucile, je l'aime.</l>
	<l id="1294">S'il peut feindre avec moi, puis-je feindre de même,</l>
	<l id="1295">Et crois-tu que mon coeur put trahir ma fierté</l>
	<l id="1296">Jusqu'à vouloir s'entendre avec sa lâcheté ?</l>
	<l id="1297">Non, non, ces vains dehors d'une fausse tendresse</l>
	<l id="1298">N'éblouissent jamais les yeux d'une princesse ;</l>
	<l id="1299">Elle prend dans son sang l'infaillible pouvoir</l>
	<l id="1300">De donner de l'amour avant qu'en recevoir.</l>
	<l id="1301">Incapable d'erreur dans les feux qu'elle excite,</l>
	<l id="1302">Elle y voit la vertu soutenir le mérite,</l>
	<l id="1303">Et sur ces seuls garants se laissant enflammer,</l>
	<l id="1304">Est sûre d'être aimée alors qu'elle ose aimer.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1305">Ce droit d'un sang illustre est le vif caractère ;</l>
	<l id="1306">Mais absoudre le fils, c'est condamner le père.</l>
	<l id="1307">Croirez-vous Stilicon capable d'attenter ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1308">Il aime l'empereur, on n'en saurait douter,</l>
	<l id="1309">Ce qu'il a fait pour lui défend qu'on le soupçonne ;</l>
	<l id="1310">Mais dans sa dureté son courage m'étonne,</l>
	<l id="1311">Et je ne comprends point quel jaloux désespoir</l>
	<l id="1312">Immole Eucherius à son triste devoir.</l>
	<l id="1313">Si l'amour en secret m'en fait voir l'innocence,</l>
	<l id="1314">Le sang pour l'éclairer n'a pas moins de puissance,</l>
	<l id="1315">Et ces douces clartés devraient également</l>
	<l id="1316">Lui répondre d'un fils comme à moi d'un amant.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1317">Voici par qui savoir qui des deux est à plaindre.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Placidie, Marcellin, Lucile.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1318">La perfidie enfin n'est-elle plus à craindre ?</l>
	<l id="1319">En connaît-on l'auteur ? Felix a-t-il parlé ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1320">Le secret vient par lui d'en être révélé,</l>
	<l id="1321" part="i">Eucherius...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1321" part="f">Et bien ? Eucherius conspire ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1322">Felix s'est obstiné long-temps à ne rien dire.</l>
	<l id="1323">De la mort de Zénon par Flavie accusé,</l>
	<l id="1324">Il ne peut s'émouvoir d'un crime supposé.</l>
	<l id="1325">En vain pour ébranler son insolente audace</l>
	<l id="1326">On fait agir d'abord et promesse et menace,</l>
	<l id="1327">Il tient son innocence un assez ferme appui,</l>
	<l id="1328">Et ces divers efforts n'auraient pû rien sur lui,</l>
	<l id="1329">S'il n'eût vu Stilicon par les plus rudes gênes</l>
	<l id="1330">Résolu d'en tirer des lumières certaines.</l>
	<l id="1331">Il s'étonne, on le presse, et tremblant et confus,</l>
	<l id="1332">Il gauchit, parle, avoue, et nomme Eucherius.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1333" part="i">il l'accuse ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1333" part="f">oui, madame, et détestant son crime</l>
	<l id="1334">Nous apprend quel motif à conspirer l'anime ;</l>
	<l id="1335">Qu'ayant vu votre coeur du diadème épris,</l>
	<l id="1336">Il croyait par ce charme éblouir vos mépris ;</l>
	<l id="1337">Que trahi par Zénon, un revers si contraire</l>
	<l id="1338">L'avait fait aussitôt songer à s'en défaire,</l>
	<l id="1339">Et que pour ce grand coup d'un prompt succès suivi,</l>
	<l id="1340">C'est son bras en secret dont il s'était servi.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1341" part="i">Ah, Lucile !</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1341" part="m">Madame...</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1341" part="f">Enfin on les confronte.</l>
	<l id="1342">Eucherius rougit de colère et de honte,</l>
	<l id="1343">Quoi que Felix soutienne, il ose le nier,</l>
	<l id="1344">C'est un lâche aposté pour le calomnier.</l>
	<l id="1345">Qu'on les expose ensemble aux plus cruels supplices,</l>
	<l id="1346">On verra l'imposture, on saura les complices.</l>
	<l id="1347">C'est par là que Felix le convainc du forfait,</l>
	<l id="1348">Il s'offre à les nommer, et les nomme en effet.</l>
	<l id="1349">L'empereur seul les sait, et leur rage l'étonne ;</l>
	<l id="1350">Pour les faire arrêter l'ordre secret se donne,</l>
	<l id="1351">Et comme si leur sort ne réglait pas le sien,</l>
	<l id="1352">Eucherius le voit, et ne confesse rien.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1353">Ah, le traître ! Il croit donc que ses lâches complices</l>
	<l id="1354">Sans trahir son secret braveront les supplices,</l>
	<l id="1355">Que rien par leur rapport ne doit être éclairci ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1356">Madame, l'empereur va l'envoyer ici.</l>
	<l id="1357">Comme l'amour peut tout, vous aurez moins de peine</l>
	<l id="1358">À savoir... mais déjà le voici qu'on amène,</l>
	<l id="1359">Chacun va s'éloigner ; peut-être sans témoins</l>
	<l id="1360">Son coeur avec vous se déguisera moins.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Placidie, Eucherius, Lucile.</head>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1361">Quoi qu'on voit à l'envi l'imposture et l'envie</l>
	<l id="1362">Attaquer tout ensemble et ma gloire et ma vie,</l>
	<l id="1363">La plus âpre rigueur d'un si cruel effort</l>
	<l id="1364">Laisse encore ma princesse arbitre de mon sort ;</l>
	<l id="1365">Non que j'ose douter quel ordre je dois suivre,</l>
	<l id="1366">Qui n'en peut être aimé n'est point digne de vivre,</l>
	<l id="1367">Mais j'aurai moins de peine à renoncer au jour,</l>
	<l id="1368">Quand je croirai par là lui prouver mon amour,</l>
	<l id="1369">Et je ne craindrai point de voir ternir ma gloire,</l>
	<l id="1370">Si je meurs assuré de vivre en sa mémoire.</l>
	<l id="1371">Un prix si relevé rendra mes voeux contents,</l>
	<l id="1372">Et c'est dans mon malheur le seul bien que j'attends.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1373">Vous pouvez l'espérer après ce grand ouvrage</l>
	<l id="1374">Qu'entreprenait pour moi votre illustre courage,</l>
	<l id="1375">Et j'aurais trop d'orgueil, s'il n'était adouci</l>
	<l id="1376">Par l'horreur du forfait dont vous êtes noirci.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1377">Ah, madame ! Il est vrai ; je commence à connaître</l>
	<l id="1378">Qu'innocent jusqu'ici, je cesse enfin de l'être,</l>
	<l id="1379">Puis que vous relâchant à soupçonner ma foi,</l>
	<l id="1380">Cette injustice en vous est un crime pour moi.</l>
	<l id="1381">De ma triste vertu les preuves imparfaites</l>
	<l id="1382">Vous ont abandonnée à l'erreur où vous êtes,</l>
	<l id="1383">Et dans un coeur si grand l'erreur qui le séduit</l>
	<l id="1384">Rend toujours criminel quiconque l'y réduit.</l>
	<l id="1385">Un projet lâche et bas semble noircir ma gloire,</l>
	<l id="1386">Mais enfin mon seul crime est que vous l'osez croire,</l>
	<l id="1387">Et que dans votre coeur mes respects ni ma foi</l>
	<l id="1388">N'ont jamais rien surpris qui vous parle pour moi.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1389">Va, je hais les dédains qui t'en cachaient l'estime,</l>
	<l id="1390">S'ils te font ignorer la moitié de ton crime,</l>
	<l id="1391">Et veux bien un moment oublier ma fierté,</l>
	<l id="1392">Pour te reprocher mieux toute ta lâcheté.</l>
	<l id="1393">L'attentat le plus noir t'acquiert le nom de traître,</l>
	<l id="1394">Je t'en vois convaincu vers l'état, vers ton maître,</l>
	<l id="1395">Mais je n'y puis penser que surprise d'effroi</l>
	<l id="1396">Je n'en trouve un second qui ne touche que moi.</l>
	<l id="1397">Ne dis plus qu'à tes voeux mon coeur fut inflexible,</l>
	<l id="1398">Tout superbe qu'il est, tu l'as rendu sensible,</l>
	<l id="1399">Et son plus vaste orgueil n'a pu le garantir</l>
	<l id="1400">D'admirer ce qu'enfin je te vois démentir.</l>
	<l id="1401">C'est là ce crime, ingrat, où t'aida ma faiblesse ;</l>
	<l id="1402">Tu m'as injustement dérobé ma tendresse,</l>
	<l id="1403">Je me suis crue aimée, et l'offre de ta foi</l>
	<l id="1404">Sur ta feinte vertu m'a répondu de toi.</l>
	<l id="1405">L'amour qui contre moi soutenait un perfide,</l>
	<l id="1406">La peignait à mes yeux et brillante et solide,</l>
	<l id="1407">Et toujours cet éclat pour toi m'intéressant,</l>
	<l id="1408">Si Felix n'eut parlé, t'aurait fait innocent.</l>
	<l id="1409">Oui, pour juger en toi l'innocence opprimée,</l>
	<l id="1410">Il m'a suffit d'aimer, et de me croire aimée,</l>
	<l id="1411">Et de voir qu'en secret ma plus fière rigueur,</l>
	<l id="1412">Te refusant ma main, t'abandonnait mon coeur.</l>
	<l id="1413">L'aveu m'en est honteux, mais j'ai cet avantage</l>
	<l id="1414">Qu'au moins ton sang est prêt d'en réparer l'outrage,</l>
	<l id="1415">Et que l'éclat trompeur dont tu sus m'éblouir</l>
	<l id="1416">N'a pu me l'arracher quand tu pus en jouir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1417">Ah ! Souffrez qu'à loisir j'en goûte tous les charmes.</l>
	<l id="1418">La calomnie enfin me cause peu d'alarmes,</l>
	<l id="1419">De mon destin trop tôt je m'étais défié,</l>
	<l id="1420">L'amour parle pour moi, je suis justifié.</l>
	<l id="1421">Avec tant de fureur l'imposture m'accable,</l>
	<l id="1422">Qu'à croire ce qu'on voit, je dois être coupable,</l>
	<l id="1423">Et quand tout me confond, Zénon assassiné</l>
	<l id="1424">Laisse pour me convaincre un témoin suborné ;</l>
	<l id="1425">Mais que peut contre moi sa noire perfidie,</l>
	<l id="1426">Si mes soins ont touché l'illustre Placidie,</l>
	<l id="1427">Et si je vois l'amour, jaloux de mon trépas,</l>
	<l id="1428">Lui donner des clartés que les autres n'ont pas ?</l>
	<l id="1429">Indigne de sa main, ma mort est nécessaire,</l>
	<l id="1430">Mais je ne dois mourir que pour la satisfaire,</l>
	<l id="1431">Et me punir enfin du coupable malheur</l>
	<l id="1432">De ne rien mériter au-delà de son coeur.</l>
	<l id="1433">Prenez de ce défaut une prompte vengeance.</l>
	<l id="1434">Mon amour vous la doit de mon peu de naissance,</l>
	<l id="1435">Et la mort ne saurait offrir rien que de doux</l>
	<l id="1436">À qui vit pour vous seule, et ne peut être à vous.</l>
	<l id="1437">Hélas ! Si cette gloire est la seule où j'aspire,</l>
	<l id="1438">Ne vivant que pour vous, veut-on que je conspire,</l>
	<l id="1439">Et que ma passion ait crû vous mériter</l>
	<l id="1440">Par le forfait honteux que l'on m'ose imputer ?</l>
	<l id="1441">Me serais-je flatté qu'un trône eut pu vous plaire,</l>
	<l id="1442">Teint du sang de mon maître, et de celui d'un frère,</l>
	<l id="1443">Et que d'un lâche orgueil votre coeur combattu</l>
	<l id="1444">Déferra tout au crime, et rien à la vertu ?</l>
	<l id="1445">Non, non, si d'un beau sang la fierté peu flexible</l>
	<l id="1446">Oppose à mon espoir un obstacle invincible,</l>
	<l id="1447">Je connais trop ce sang pour avoir présumé</l>
	<l id="1448">Qu'un criminel heureux put jamais être aimé.</l>
	<l id="1449">Mais pourquoi me purger d'une action si noire ?</l>
	<l id="1450">J'ai tout ce que je veux, vous ne la sauriez croire,</l>
	<l id="1451">Et cherchant à mourir, il doit m'être assez doux</l>
	<l id="1452">Que le sort ne me laisse innocent que pour vous.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1453">Sois-le, si tu le peux, du forfait qu'on t'impute.</l>
	<l id="1454">Par tout ta trahison contre moi s'exécute,</l>
	<l id="1455">Et par un juste effet de ce que je me dois,</l>
	<l id="1456">Coupable ou non d'ailleurs, tu l'es toujours pour moi.</l>
	<l id="1457">Si la mort de Zénon souille ton innocence,</l>
	<l id="1458">Tu m'as fait naître un feu qui trahit ma naissance,</l>
	<l id="1459">Et si ce lâche crime à tort t'est imputé,</l>
	<l id="1460">Il me coûte un aveu qui trahit ma fierté.</l>
	<l id="1461">Ainsi sans pénétrer un complot détestable,</l>
	<l id="1462">Tu me dois satisfaire innocent ou coupable ;</l>
	<l id="1463">Je t'ai dit que je t'aime, et l'avoue à regret,</l>
	<l id="1464">Ou rends-moi mon amour, ou rends-moi mon secret.</l>
	<l id="1465">Affranchis-moi d'un sort dont ma gloire s'indigne.</l>
	<l id="1466">Veux-tu te faire aimer si tu n'en es pas digne,</l>
	<l id="1467">Et si ta passion a mérité ce prix,</l>
	<l id="1468">Veux-tu me voir rougir de te l'avoir appris ?</l>
	<l id="1469">Abuse moins d'un coeur dont l'orgueil qui me presse</l>
	<l id="1470">Ne t'a pu jusqu'au bout déguiser la tendresse.</l>
	<l id="1471">D'un si sensible outrage il est si peu d'accord...</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1472">Et bien, pour l'expier il faut hâter ma mort,</l>
	<l id="1473">Il faut avouer tout, il faut laisser tout croire.</l>
	<l id="1474">Pour vous seule aussi-bien j'ai pris soin de ma gloire,</l>
	<l id="1475">Et quand votre intérêt me défend de parler,</l>
	<l id="1476">C'est ne la perdre pas que de vous l'immoler.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1477">Ah, vis pour démentir ceux qui l'osent poursuivre.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1478">Mais mon sort est d'aimer si vous me laissez vivre,</l>
	<l id="1479">Et je trouve en secret tous mes voeux attachez</l>
	<l id="1480">À l'heureux attentat que vous me reprochez.</l>
	<l id="1481" part="i">Me le souffririez-vous ?</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1481" part="f">Prouve ton innocence,</l>
	<l id="1482">Et si mes sentiments étonnent ta constance,</l>
	<l id="1483">Songe que c'est beaucoup qu'un coeur comme le mien</l>
	<l id="1484">Veille, murmure, craigne, et ne résolve rien.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Honorius, Placidie, Eucherius, Marcellin, Lucile, suite.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1485">Seigneur, je vous l'ai dit, et ne m'en puis dédire.</l>
	<l id="1486">Ou par ambition Eucherius conspire,</l>
	<l id="1487">Ou s'il fait tout céder aux soins de m'acquérir,</l>
	<l id="1488">À de lâches moyens il n'a pû recourir.</l>
	<l id="1489">Je n'ai rien su de lui ; mais enfin pour sa gloire</l>
	<l id="1490">Vous apprendrez qu'il m'aime, et que j'ose le croire.</l>
	<l id="1491">Peut-être cet aveu que j'ai crû lui devoir</l>
	<l id="1492">Me fera partager un attentat si noir,</l>
	<l id="1493">Si Felix l'en convainc, l'apparence m'engage ;</l>
	<l id="1494">Mais m'en justifier serait vous faire outrage,</l>
	<l id="1495">Et sans expliquer mieux quel est mon intérêt,</l>
	<l id="1496">Je vais pour l'un et l'autre attendre votre arrêt.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Honorius, Eucherius, Marcellin, suite.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1497">Quoi, vouloir que toujours cet orgueil m'éblouisse ?</l>
	<l id="1498">L'as-tu séduite, ingrat, pour être ta complice,</l>
	<l id="1499">Et crois-tu que l'appui qu'elle ose te prêter</l>
	<l id="1500">Prouve la calomnie, ou me force à douter ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1501">Seigneur, pour mes pareils que l'imposture accable,</l>
	<l id="1502">C'est être criminel que d'être crû coupable,</l>
	<l id="1503">Et leur faible vertu les laissant soupçonner,</l>
	<l id="1504">Ne fut jamais en eux un crime à pardonner.</l>
	<l id="1505">Vous pouvez me punir sans que j'ose m'en plaindre ;</l>
	<l id="1506">Mais ce crime est le seul dont j'ai la honte à craindre,</l>
	<l id="1507">Et tout ce que mon coeur dépose contre moi,</l>
	<l id="1508">C'est d'avoir mis mon maître en doute de ma foi.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1509">Quelle fureur aveugle à nier t'intéresse ?</l>
	<l id="1510">Va, si tu crains qu'en tout la vérité paraisse,</l>
	<l id="1511">Que ton aveu trop loin étendit le forfait,</l>
	<l id="1512">Confesse-toi coupable, et je suis satisfait.</l>
	<l id="1513">Pour percer les motifs d'une telle injustice</l>
	<l id="1514">Je n'examinerai ni témoin ni complice,</l>
	<l id="1515">Tu choisiras ta peine, et pour t'en garantir,</l>
	<l id="1516">Il ne te coûtera qu'un simple repentir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1517">L'apparence m'accuse, et vous la pouvez croire ;</l>
	<l id="1518">Mais n'ayant jusqu'ici vécu que pour la gloire,</l>
	<l id="1519">Ce coeur, dont la vertu régla tous les efforts,</l>
	<l id="1520">N'a point à redouter la honte du remords.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1521">Et bien, si je ne puis abaisser ton courage</l>
	<l id="1522">Au remords d'un forfait dont tu chéris la rage,</l>
	<l id="1523">Si pour toi l'attentat est toujours plein d'appas,</l>
	<l id="1524">Confesse-le du moins pour ne te perdre pas.</l>
	<l id="1525">J'en vois par tout l'aveu qui confond ton audace ;</l>
	<l id="1526">Mais je le veux de toi pour t'accorder ma grâce.</l>
	<l id="1527">Ne la refuse point, elle est en ton pouvoir.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1528">Qui n'est point criminel ne la peut recevoir.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1529">Convaincu par Felix, tu démens ton complice ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1530">Le temps de l'imposteur fera voir l'artifice.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1531">Et ceux dont ton adresse a suborné l'appui</l>
	<l id="1532">Vont être en t'accusant imposteurs comme lui ?</l>
	<l id="1533">Valere, Pompejan, Evodius, Maxence,</l>
	<l id="1534">Lucilian, Rufus, Albin, Straton, Terence,</l>
	<l id="1535">Tous ces lâches enfin de tes crimes instruits,</l>
	<l id="1536">Pour te calomnier auront été séduits ?</l>
	<l id="1537">Si l'on te rend justice il faut qu'on les récuse ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1538">Ils pourront m'accuser puisque Felix m'accuse ;</l>
	<l id="1539">Mais quoi que contre moi le sort ose par eux,</l>
	<l id="1540">Mon crime ne sera que d'être malheureux.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1541">Ton malheur est de voir ta rage découverte ;</l>
	<l id="1542">Mais renonce à ma grâce, et t'obstine à ta perte.</l>
	<l id="1543">Puisque dans ta fureur rien ne peut t'étonner,</l>
	<l id="1544">À ton lâche destin il faut t'abandonner.</l>
	<l id="1545">Cet endurcissement que tu me fais paraître</l>
	<l id="1546">Est ensemble et la peine et la marque d'un traître.</l>
	<l id="1547">La foudre va tomber, je t'en veux garantir,</l>
	<l id="1548">Et c'est toi seul, ingrat, qui n'y peux consentir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Honorius, Thermantie, Eucherius, Marcellin, suite.</head>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1549">Seigneur, si la pitié peut assez sur votre âme</l>
	<l id="1550">Pour vous laisser sensible aux ennuis d'une femme,</l>
	<l id="1551">Souffrez que par mes pleurs je tâche d'obtenir</l>
	<l id="1552">Que vous considériez ce qu'il vous faut punir.</l>
	<l id="1553">Je sais d'Eucherius où va la perfidie,</l>
	<l id="1554">Mais c'est un criminel à qui le sang me lie,</l>
	<l id="1555">Et quoi que pour sa peine il vous faille endurcir,</l>
	<l id="1556">La part que j'en viens prendre a droit de l'adoucir.</l>
	<l id="1557">Souffririez-vous, seigneur, ce qu'on ne pourrait croire,</l>
	<l id="1558">Le frère dans la honte, et la soeur dans la gloire,</l>
	<l id="1559">Et quand il est en butte au revers le plus haut,</l>
	<l id="1560">Me verra-t-on au trône, et lui sur l'échafaud ?</l>
	<l id="1561">Qu'à lui sauver le jour mon malheur vous convie.</l>
	<l id="1562">La perte de mon rang vaudra bien une vie,</l>
	<l id="1563">La sienne vous est due, et pour la racheter</l>
	<l id="1564">Je descends de ce trône où j'eus l'heur de monter.</l>
	<l id="1565">Choisissez un lieu sûr, et l'y faites conduire.</l>
	<l id="1566">Qu'il y traîne ses jours incapable de nuire,</l>
	<l id="1567">Tandis qu'on me verra dans un destin moins doux</l>
	<l id="1568">Pleurer d'avoir à vivre, et de vivre sans vous.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1569">Le ciel sera pour moi, ne craignez rien, madame.</l>
	<l id="1570">Qui vit comme j'ai fait ne peut mourir infâme,</l>
	<l id="1571">Et vous avez du trône entière sûreté,</l>
	<l id="1572">Si vous n'en descendez que par ma lâcheté.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1573">N'attendez pas de lui l'aveu de mon injure.</l>
	<l id="1574">Accusé, convaincu, c'est toujours imposture,</l>
	<l id="1575">Pour mourir glorieux il suffit de nier.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1576">Je n'entreprendrai point de le justifier ;</l>
	<l id="1577">Mais, seigneur, la prison dont vous ferez sa peine,</l>
	<l id="1578">S'il n'a point conspiré, rend l'imposture vaine,</l>
	<l id="1579">Et s'il est criminel, un long et dur remords</l>
	<l id="1580">Lui peut faire au lieu d'une endurer mille morts.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1581">Non, il ne mourra point, votre intérêt l'emporte.</l>
	<l id="1582">Si son crime est bien grand, ma tendresse est plus forte,</l>
	<l id="1583">Et ce qu'à l'amitié mon coeur aime à devoir</l>
	<l id="1584">Ne saurait plus laisser sa peine en mon pouvoir.</l>
	<l id="1585">Triomphe, ingrat, triomphe en conspirant ma perte ;</l>
	<l id="1586">Ton juge est corrompu, ta prison t'est ouverte,</l>
	<l id="1587">Fuis, ne te montre plus ; quels que soient tes forfaits,</l>
	<l id="1588">J'en serai puni seul à ne te voir jamais.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1589">Que je consente à fuir, et que j'aide à l'envie...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1590">Quoi, me veux-tu forcer de m'immoler ta vie,</l>
	<l id="1591">Et crains-tu de rougir à voir ton empereur</l>
	<l id="1592">Montrer plus de bonté que tu n'as de fureur ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1593">Seigneur, je puis mourir, mais le sort qui m'opprime</l>
	<l id="1594">Ne me saurait contraindre à me charger d'un crime,</l>
	<l id="1595">Et j'aime mieux d'un autre expier le forfait,</l>
	<l id="1596">Qu'avouer en fuyant ce que je n'ai pas fait.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1597">Ô d'un coeur infidèle insupportable audace !</l>
	<l id="1598">Tu trahis mes bienfaits pour te mettre en ma place,</l>
	<l id="1599">Et quand je cherche à voir tes jours en sûreté,</l>
	<l id="1600">Tu t'obstines encor à trahir ma bonté !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Honorius, Thermantie, Stilicon, Eucherius, Marcellin, suite.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1601">Viens m'aider, Stilicon, à forcer un coupable</l>
	<l id="1602">De ne pas rendre seul sa perte inévitable.</l>
	<l id="1603">Ton fils, ton lâche fils, après sa trahison,</l>
	<l id="1604">Dédaigne encore de fuir quand j'ouvre sa prison.</l>
	<l id="1605">Tire-le d'un péril qui n'a rien qui l'étonne,</l>
	<l id="1606">Rends-toi maître des jours que l'ingrat m'abandonne,</l>
	<l id="1607">Et de ces tristes lieux l'éloignant malgré lui,</l>
	<l id="1608">D'un arrêt trop funeste épargne-moi l'ennui.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1609">Moi, seigneur ? J'aurais l'âme assez lâche et perfide</l>
	<l id="1610">Pour vouloir protéger un traître, un parricide ?</l>
	<l id="1611">C'est mon fils, il est vrai, mais un crime si noir</l>
	<l id="1612">étonnant la nature, en détruit le pouvoir.</l>
	<l id="1613">Comme ce coeur sensible au bien de ma famille</l>
	<l id="1614">Sur le trône avec joie a vu monter ma fille,</l>
	<l id="1615">Pour abattre un orgueil qui s'élevait trop haut,</l>
	<l id="1616">Je verrai sans regret mon fils sur l'échafaud,</l>
	<l id="1617">Et s'il avait pu fuir, il n'est retraite, asile,</l>
	<l id="1618">Que je ne fisse effort à lui rendre inutile,</l>
	<l id="1619">Et d'où mon zèle ardent ne vint avec éclat</l>
	<l id="1620">Punir aux yeux de tous son indigne attentat.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1621">Ah, madame ! Admirez quel destin est le nôtre !</l>
	<l id="1622">Je suis trahi par l'un, et vous l'êtes par l'autre.</l>
	<l id="1623">J'ai beau vous rendre un frère, et n'oser le punir,</l>
	<l id="1624">Je demande sa grâce, et ne puis l'obtenir,</l>
	<l id="1625">Et trouve contre moi, quoi que je pense faire,</l>
	<l id="1626">Et le crime du fils, et la vertu du père.</l>
	<l id="1627">Sont-ce là, Stilicon, les tendresses du sang ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1628">Seigneur, le ciel m'oblige à venger votre rang.</l>
	<l id="1629">Si mon fils est sans crime, il prendra sa défense.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1630">C'est dont un juste espoir flatte mon innocence,</l>
	<l id="1631">Et dédaignant de fuir, au moins m'est-il bien doux</l>
	<l id="1632">De me pouvoir par là montrer digne de vous.</l>
	<l id="1633">Mais si ce sentiment mérite quelque grâce,</l>
	<l id="1634">D'un zèle plein d'ardeur permettez-moi l'audace.</l>
	<l id="1635">Quoi qu'on m'accuse à tort de vouloir attenter,</l>
	<l id="1636">Quelque lâche conspire, et je n'en puis douter.</l>
	<l id="1637">Le malheur de Zénon me le fait trop connaître ;</l>
	<l id="1638">Dans un péril si grand ayez soin de mon maître,</l>
	<l id="1639">Pour assurer ses jours ne l'abandonnez pas.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1640">Va, va, confesse tout, tu les assureras ;</l>
	<l id="1641">Mais enfin on craint peu tes lâches artifices,</l>
	<l id="1642">Quand Felix en secret a nommé tes complices.</l>
	<l id="1643">Vous aurez d'eux, seigneur, de nouvelles clartés,</l>
	<l id="1644">Rufus et Pompejan déjà sont arrêtez.</l>
	<l id="1645" part="i">Je venais vous l'apprendre.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1645" part="f">Ils m'ôteront de doute.</l>
	<l id="1646">Mais accepte ma grâce avant qu'on les écoute,</l>
	<l id="1647">S'ils t'accusent encore je ne pourrai plus rien.</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1648">Leur zèle sera faux s'il peut noircir le mien.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1649">Vois-tu que leur aveu rend ta perte certaine ?</l>
</sp>
<sp who="EUCHERIUS"><speaker>EUCHERIUS.</speaker>
	<l id="1650" part="i">prononcez, je suis prêt.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1650" part="f">gardes, qu'on le ramène.</l>
	<l id="1651">Traître, tu veux périr, il faut te contenter.</l>
</sp>
<sp who="THERMANTIE"><speaker>THERMANTIE.</speaker>
	<l id="1652">Ciel ! Quels malheurs plus grands pouvais-je redouter ?</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type="acte" n="5"><head>ACTE V</head>
<div2 type="scene" n="1"><head>SCÈNE I. Stilicon, Mutian.</head>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="1653">Seigneur, dans un moment vous n'aurez plus de maître,</l>
	<l id="1654">Nos conjurez enfin se vont faire connaître,</l>
	<l id="1655">Et vous aviez bien lieu d'avancer un dessein,</l>
	<l id="1656">Dont l'effet cette nuit pouvait être incertain.</l>
	<l id="1657">Outre qu'après l'éclat où l'on s'est vu contraindre,</l>
	<l id="1658">Quelque Zénon encore était pour vous à craindre,</l>
	<l id="1659">L'empereur par scrupule eut pu secrètement</l>
	<l id="1660">L'aller passer ailleurs qu'en son appartement.</l>
	<l id="1661">Tandis qu'enfermé seul avec le faux coupable,</l>
	<l id="1662">Il rend l'occasion à nos voeux favorable ;</l>
	<l id="1663">Jusqu'en son cabinet vingt des nôtres choisis</l>
	<l id="1664">Sont allez par sa mort absoudre votre fils.</l>
	<l id="1665">Sa garde est du complot, la plupart sont des nôtres,</l>
	<l id="1666">Et le poignard soudain nous défera des autres ;</l>
	<l id="1667">Le reste du parti dans le palais épars,</l>
	<l id="1668">D'un tumulte imprévu préviendra les hasards ;</l>
	<l id="1669">Ainsi tout est pour vous, et l'entreprise est sûre.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1670">J'ai parlé contre un fils, j'ai trahi la nature,</l>
	<l id="1671">Tu t'en es étonné, mais de moindres efforts</l>
	<l id="1672">Ne m'eussent du projet laissé que le remords.</l>
	<l id="1673">Pour le voir réussir, quelque horreur qu'il m'en coûte,</l>
	<l id="1674">Il fallait de ma foi ne laisser aucun doute,</l>
	<l id="1675">éblouir l'empereur, et surtout éviter</l>
	<l id="1676">Que l'intérêt du sang ne me fit arrêter.</l>
	<l id="1677">Nos amis, dont moi seul je fais la confiance,</l>
	<l id="1678">Auraient par ma prison perdu toute espérance,</l>
	<l id="1679">Et sans rien entreprendre, aux dépens de mes jours</l>
	<l id="1680">Chacun d'eux dans la fuite eut cherché du secours.</l>
	<l id="1681">J'ai prévu ce péril, et pour mieux m'en défendre,</l>
	<l id="1682">De peur d'être suspect, j'ai voulu me le rendre,</l>
	<l id="1683">Et demandant la mort, cette ardeur de périr</l>
	<l id="1684">A détruit les soupçons où je semblais m'offrir.</l>
</sp>
<sp who="MUTIAN"><speaker>MUTIAN.</speaker>
	<l id="1685">J'en vois l'heureux effet ; mais enfin ma surprise</l>
	<l id="1686">C'est qu'en secret Zénon trahissant l'entreprise,</l>
	<l id="1687">Tout ait su lors si bien à vos voeux s'accorder</l>
	<l id="1688">Que Felix par votre ordre ait pu le poignarder.</l>
	<l id="1689">J'ai tremblé toutefois quand j'ai su la disgrâce</l>
	<l id="1690">Je vous croyais perdu le voyant arrêté.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1691">Non, non, avant le coup tout était concerté.</l>
	<l id="1692">Pour fuir tous les soupçons que je voyais à craindre</l>
	<l id="1693">Mes soins n'avaient été que de l'instruire à feindre,</l>
	<l id="1694">Et nous étions d'accord que s'il était surpris,</l>
	<l id="1695">Après quelque menace il accusât mon fils.</l>
	<l id="1696">J'en ai tiré ce fruit, que par ces artifices</l>
	<l id="1697">Feignant à l'empereur de nommer les complices,</l>
	<l id="1698">Il a fait arrêter tous ceux dont au palais</l>
	<l id="1699">J'aurais pu craindre obstacle au dessein que je fais.</l>
	<l id="1700">Ainsi d'Eucherius j'ai refusé la grâce,</l>
	<l id="1701">Sûr que demain au trône il pourra prendre place,</l>
	<l id="1702">Et si dans un bonheur à mes souhaits si doux</l>
	<l id="1703">Placidie ose encore... mais elle vient à nous.</l>
	<l id="1704">Retourne, Mutian, c'est en toi que j'espère,</l>
	<l id="1705">Et ta présence ailleurs peut m'être nécessaire.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="2"><head>SCÈNE II. Placidie, Stilicon.</head>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1706">Quoi, d'un lâche imposteur on diffère l'arrêt ?</l>
	<l id="1707">Est-ce ainsi que d'un fils vous prenez l'intérêt ?</l>
	<l id="1708">Par un emportement à peine concevable</l>
	<l id="1709">Vous semblez prévenir ce qui le rend coupable,</l>
	<l id="1710">Et quand il s'offre jour à le croire innocent,</l>
	<l id="1711">On ne remarque en vous qu'un zèle languissant.</l>
	<l id="1712">De tous ceux que Felix a nommez pour complices</l>
	<l id="1713">Aucun ne se confond par la peur des supplices.</l>
	<l id="1714">Chacun séparément avec lui confronté</l>
	<l id="1715">Fait voir à nier tout la même fermeté ;</l>
	<l id="1716">Jamais Eucherius n'en souilla l'innocence,</l>
	<l id="1717">Jamais de l'attentat ils n'eurent connaissance ;</l>
	<l id="1718">Enfin aucun n'avoue, et tous également</l>
	<l id="1719">Repoussent un forfait que leur vertu dément.</l>
	<l id="1720">Pour tirer de Felix des clartés plus certaines</l>
	<l id="1721">Pourquoi n'employer pas les tourments et les gênes ?</l>
	<l id="1722">La voie est assez prompte, et les moyens aisés</l>
	<l id="1723">De rendre ce qu'on doit aux autres accusez.</l>
	<l id="1724">Que son rapport contre eux soit faux ou véritable,</l>
	<l id="1725">De la mort de Zénon il est toujours coupable,</l>
	<l id="1726">Et comme l'attentat à ce crime est uni,</l>
	<l id="1727">Sans rien mettre en balance il doit être puni.</l>
	<l id="1728">Si cette épreuve est juste, elle est due à ma gloire ;</l>
	<l id="1729">On sait d'Eucherius ce que j'ai voulu croire,</l>
	<l id="1730">Et l'on doit faire enfin connaître à l'empereur</l>
	<l id="1731">Si le sang qui m'anime est sujet à l'erreur.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1732">Madame, je n'attends qu'à presser sa justice</l>
	<l id="1733">De vouloir de Felix ordonner le supplice ;</l>
	<l id="1734">Mais seul avec mon fils qu'il a voulu revoir,</l>
	<l id="1735">Il examine encore ce qu'on n'a pu savoir.</l>
	<l id="1736">Surpris que Pompejan, Straton, Rufus, Terence,</l>
	<l id="1737">Au lieu de l'accuser, montrent son innocence,</l>
	<l id="1738">Il hésite, et par lui cherche à développer</l>
	<l id="1739">Qui d'eux ou de Felix aspire à le tromper.</l>
	<l id="1740">Mais les gênes rendront son audace inutile,</l>
	<l id="1741" part="i">Et le ciel est trop juste...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="3"><head>SCÈNE III. Placidie, Stilicon, Lucile.</head>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1741" part="m">Ah, madame !</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1741" part="f">Lucile,</l>
	<l id="1742" part="i">Qu'est-il arrivé ? Parle.</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1742" part="f">Il n'en faut plus douter,</l>
	<l id="1743" part="i">L'ingrat Eucherius...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1743" part="m">Et bien ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1743" part="f">Ose attenter.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1744" part="i">Que dis-tu ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1744" part="f">Que pour lui de lâches parricides</l>
	<l id="1745">Du sang d'Honorius insolemment avides,</l>
	<l id="1746">Ont enfin achevé le funeste attentat</l>
	<l id="1747">Qui sous les lois d'un traître assujettit l'état.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1748">Ô crime ! ô perfidie, à qui toute autre cède !</l>
	<l id="1749">Mais apprends-nous le mal pour songer au remède.</l>
	<l id="1750" part="i">Peut-être...</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1750" part="f">vos efforts y seront superflus,</l>
	<l id="1751">Le coupable triomphe, et l'empereur n'est plus.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1752" part="i">il est mort ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1752" part="f">apprenez par ce que j'ai vu faire</l>
	<l id="1753">Si la raison encore peut souffrir qu'on espère.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1754">L'empereur serait mort ? Achève promptement.</l>
	<l id="1755" part="i">Qu'as-tu vu ?</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1755" part="f">je passais par son appartement,</l>
	<l id="1756">Quand dessus l'escalier une troupe arrêtée</l>
	<l id="1757">Tout à coup pour entrer s'est enfin présentée.</l>
	<l id="1758">Les gardes aussitôt pour lui prêter secours,</l>
	<l id="1759">De quelques-uns des leurs tranchent les tristes jours,</l>
	<l id="1760">Et presque en un moment leur barbare injustice</l>
	<l id="1761">À grands coups de poignard s'en fait un sacrifice.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1762" part="i">Ô ciel !</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1762" part="f">À ce spectacle immobile d'effroi,</l>
	<l id="1763">Je le sens redoubler par tout ce que je vois.</l>
	<l id="1764">La porte s'ouvre, on entre, et par cette surprise</l>
	<l id="1765">Sûrs de ne plus trouver d'obstacle à l'entreprise,</l>
	<l id="1766">Ils sont à peine entrez que j'ouïs des cris confus</l>
	<l id="1767">De meure l'empereur, et vive Eucherius .</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1768" part="i">Le traître !</l>
</sp>
<sp who="LUCILE"><speaker>LUCILE.</speaker>
	<l id="1768" part="f">Marcellin avec sa faible escorte,</l>
	<l id="1769">Proche du cabinet en occupait la porte.</l>
	<l id="1770">Le coupable à sa garde ayant été donné,</l>
	<l id="1771">L'empereur le mandant, il l'avait amené.</l>
	<l id="1772">Ainsi contre eux sans doute il s'est mis en défense,</l>
	<l id="1773">Mais des siens et de lui que peut la résistance ?</l>
	<l id="1774">Ils auront beau donner leur sang à leur devoir,</l>
	<l id="1775">Le zèle est inutile où manque le pouvoir.</l>
	<l id="1776">Pour moi qu'à fuir soudain la crainte a condamnée,</l>
	<l id="1777">Plaignant de l'empereur la triste destinée,</l>
	<l id="1778">J'ai long-temps au palais publié son trépas,</l>
	<l id="1779">Sans pouvoir bien connaître où je portais mes pas.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1780">Ah ! Rien n'a pû sans doute empêcher ce grand crime,</l>
	<l id="1781">L'empereur à leur rage a servi de victime ;</l>
	<l id="1782">C'en est fait, et mon coeur par un traître abusé</l>
	<l id="1783">Voit trop tard dans ce mal l'erreur qui l'a causé.</l>
	<l id="1784">À moi-même, à mon sang, à tout l'état perfide,</l>
	<l id="1785">Pour le croire innocent, j'ai fait son parricide,</l>
	<l id="1786">Et l'appui criminel que j'osais lui prêter,</l>
	<l id="1787">Suspendant son arrêt, a tout fait éclater.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1788">Madame, pardonnez dans un sort si contraire</l>
	<l id="1789">À la stupidité qui me force à me taire.</l>
	<l id="1790">Je vois d'un noir complot le surprenant effet,</l>
	<l id="1791">Et ma raison se perd dans l'horreur du forfait ;</l>
	<l id="1792">Mais ce qui le suivra vous va faire connaître</l>
	<l id="1793">Ce que je prends de part dans la mort de mon maître,</l>
	<l id="1794">Et si par l'attentat son destin avancé...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="4"><head>SCÈNE IV. Honorius, Stilicon, Placidie, Lucile.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1795">Ne crains rien, Stilicon, le péril est passé,</l>
	<l id="1796">Et la faveur du ciel t'a conservé ce maître,</l>
	<l id="1797">Dont la mort te livrait aux attentats d'un traître.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1798" part="i">Ah, seigneur, vous vivez !</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1798" part="m">Seigneur...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1798" part="f">Embrasse-moi !</l>
	<l id="1799">Je dois cette tendresse à ton zèle, à ta foi.</l>
	<l id="1800">Ton devoir dans ton fils m'offrait une victime...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1801">Pour ce coupable fils oublierez-vous mon crime,</l>
	<l id="1802">Seigneur ? Dans son forfait mon esprit partagé...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1803">Ah ! Vous seule, ma soeur, en avez bien jugé ;</l>
	<l id="1804">Il était innocent, et jamais l'imposture</l>
	<l id="1805">N'avait fait soupçonner une vertu si pure.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1806">Quoi, ce n'est pas pour lui qu'à hauts cris déclarez...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1807">Son nom s'est fait ouïr parmi les conjurez ;</l>
	<l id="1808">Mais on l'a vu bientôt, contre leur espérance,</l>
	<l id="1809">Aux dépens de leur sang prouver son innocence.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1810">Mon fils n'est point coupable ! Ah, permettez, seigneur,</l>
	<l id="1811">Que je coure jouir d'un si rare bonheur,</l>
	<l id="1812" part="i">Qu'en ses embrassements...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1812" part="f">Tu le vas voir paraître,</l>
	<l id="1813" part="i">Demeure.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1813" part="f">Mais, seigneur, connaissez-vous le traître ?</l>
	<l id="1814" part="i">Pour qui conspirait-on ?</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1814" part="f">C'est ce qu'on va savoir</l>
	<l id="1815">Par ceux des assassins qui sont en mon pouvoir,</l>
	<l id="1816">Du ciel dans leur défaite admirez la justice.</l>
	<l id="1817">Ils voyaient à leurs voeux l'occasion propice.</l>
	<l id="1818">Dans les nouveaux soupçons qui m'avaient alarmé,</l>
	<l id="1819">Seul avec ton fils je m'étais enfermé ;</l>
	<l id="1820">Mais ils ne savaient pas que dans la juste crainte</l>
	<l id="1821">Dont on a vu pour moi l'impératrice atteinte,</l>
	<l id="1822">Des plus zélés des miens quelque nombre sans bruit</l>
	<l id="1823">Par son appartement dans le mien introduit,</l>
	<l id="1824">Dedans mon cabinet armé pour ma défense,</l>
	<l id="1825">Contre la trahison faisait mon assurance.</l>
	<l id="1826">Marcellin par mon ordre au dehors demeuré,</l>
	<l id="1827">était trompé lui-même, et l'avait ignoré,</l>
	<l id="1828">Et n'ayant avec lui que deux des siens pour suite,</l>
	<l id="1829">À me laisser périr voyait sa foi réduite ;</l>
	<l id="1830">Lors qu'entrez en tumulte, et leurs indignes cris</l>
	<l id="1831">Nous ayant fait songer à n'être point surpris,</l>
	<l id="1832">De Marcellin à peine ils bravent l'impuissance,</l>
	<l id="1833">Qu'il nous voit tout à coup sortir à sa défense.</l>
	<l id="1834">Ce secours imprévu les ayant étourdis,</l>
	<l id="1835">Fait d'abord à nos pieds tomber les plus hardis.</l>
	<l id="1836">L'effroi suit aussitôt leur attente trompée,</l>
	<l id="1837">Et ton fils de l'un d'eux ayant saisi l'épée,</l>
	<l id="1838">Les yeux étincelants d'une illustre fureur,</l>
	<l id="1839">Quoi, vive Eucherius, et meure l'empereur,</l>
	<l id="1840">Traîtres ? et de l'effet la menace est suivie.</l>
	<l id="1841">Son bras n'attaque point qu'il n'en coûte une vie ;</l>
	<l id="1842">Il pousse, il frappe, il tue, et par de si grands coups,</l>
	<l id="1843">L'avantage du nombre est tout entier pour nous.</l>
	<l id="1844">C'est alors que cédant à l'ardeur d'un beau zèle,</l>
	<l id="1845">Pour des lâches, dit-il, cette mort est trop belle,</l>
	<l id="1846">Nos mains à trop d'entr'eux ont ouvert le tombeau ;</l>
	<l id="1847">Réservons ce qui reste à celles d'un bourreau,</l>
	<l id="1848">Sous l'horreur des tourments qu'ils parlent, qu'ils m'accusent. </l>
	<l id="1849">De leur dernier espoir ces mots les désabusent,</l>
	<l id="1850">Chacun cherche une mort qu'il ne peut obtenir,</l>
	<l id="1851">On épargne leur vie afin de les punir,</l>
	<l id="1852">On les met hors d'état d'aucune résistance,</l>
	<l id="1853">Et leur parti par-là demeurant sans défense,</l>
	<l id="1854">Les derniers qu'à l'instant Eucherius poursuit</l>
	<l id="1855">N'espèrent qu'en la fuite où leur sort les réduit.</l>
	<l id="1856">Marcellin le seconde et lui preste main forte,</l>
	<l id="1857">Et dans la noble ardeur qui tous deux les transporte,</l>
	<l id="1858">Rien ne peut dérober ces lâches révoltés</l>
	<l id="1859">Aux supplices affreux qui leur sont apprêtez.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1860">Ah, puis qu'il reste à vaincre, accordez-moi la gloire</l>
	<l id="1861">D'achever avec eux cette grande victoire.</l>
	<l id="1862">Je rougis que sans moi l'on vous ait secouru.</l>
<stage>il sort.</stage>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1863">Enfin d'Eucherius l'innocence a paru,</l>
	<l id="1864">Et j'espère, ma soeur, qu'étant toujours aimée...</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1865">Seigneur, pour vous encore je suis toute alarmée.</l>
	<l id="1866">Ne me demandez rien, vous vivez, je le vois,</l>
	<l id="1867">L'entreprise est détruite, et c'est assez pour moi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="5"><head>SCÈNE V. Honorius, Placidie, Marcellin, Lucile.</head>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1868" part="i">Seigneur...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1868" part="f">Et bien, enfin ? Nos traîtres par leur fuite</l>
	<l id="1869">N'ont pu d'Eucherius éviter la poursuite ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1870">Des trois les deux sont pris, et de sa propre main</l>
	<l id="1871">L'autre s'est mis sur l'heure un poignard dans le sein.</l>
	<l id="1872">Mais un nouveau malheur dont tout mon coeur soupire...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1873" part="i">Ciel ! Qu'ai-je à craindre encore ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1873" part="f">Je tremble à vous le dire,</l>
	<l id="1874">Mais je balance en vain ce funeste rapport,</l>
	<l id="1875" part="i">Eucherius n'est plus.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1875" part="m">Il est mort ?</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1875" part="f">Il est mort.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1876">Pourrai-je déguiser la douleur qui m'accable ?</l>
	<l id="1877" part="i">Lucile, quelle atteinte !</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1877" part="f">Ô prince déplorable !</l>
	<l id="1878">Eucherius n'est plus ; mais dans un tel malheur</l>
	<l id="1879">Achève, Marcellin, de me percer le coeur,</l>
	<l id="1880">Apprends-nous de sa mort ce que tu peux connaître.</l>
</sp>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="1881">Avec la même ardeur qu'il vous a fait paraître</l>
	<l id="1882">Lors qu'à vos yeux, seigneur, il combattait pour vous,</l>
	<l id="1883">Sur ceux qui le fuyaient il porte son courroux.</l>
	<l id="1884">Comme s'il s'offensait du secours qu'on lui preste,</l>
	<l id="1885">C'est lui seul qui combat, lui seul qui les arrête.</l>
	<l id="1886">Il ne s'aperçoit point qu'assez proche du flanc</l>
	<l id="1887">Une large blessure épuise tout son sang,</l>
	<l id="1888">Soit qu'au premier combat il l'eût déjà reçue,</l>
	<l id="1889">Soit que de ce dernier ce fut l'injuste issue.</l>
	<l id="1890">À peine est-il fini, qu'en suite d'un faux pas</l>
	<l id="1891">Les forces lui manquant, il tombe entre mes bras.</l>
	<l id="1892">Soudain l'impératrice accourue à notre aide,</l>
	<l id="1893">à ce triste accident cherche à donner remède ;</l>
	<l id="1894">Mais lui de sa pitié désavouant l'effet,</l>
	<l id="1895">Je meurs, dit-il, madame, et je meurs satisfait,</l>
	<l id="1896">Puis qu'avant mon trépas j'ai fait voir à mon maître</l>
	<l id="1897">Que je méritais peu l'infâme nom de traître.</l>
	<l id="1898">J'aimais, et c'est l'aveu d'un insolent amour</l>
	<l id="1899">Qui m'avait su déjà rendre indigne du jour.</l>
	<l id="1900">Le ciel juste par tout fait plus qu'on n'osait croire,</l>
	<l id="1901">Punissant mon audace il conserve ma gloire,</l>
	<l id="1902">Et me souffre l'espoir d'un assez doux repos,</l>
	<l id="1903">Pourvu que ma princesse... il expire à ces mots,</l>
	<l id="1904">Et l'amour à la mort par une juste envie</l>
	<l id="1905">Dérobe le soupir qui termine sa vie.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1906">Enfin un plein succès a suivi vos refus,</l>
	<l id="1907">Vous triomphez, ma soeur, Eucherius n'est plus.</l>
	<l id="1908">Ayant vu contre lui l'imposture soufferte,</l>
	<l id="1909">Il a pour l'étouffer précipité sa perte,</l>
	<l id="1910">Et crû dans les soupçons d'un crime lâche et bas</l>
	<l id="1911">Un affront assez grand pour n'y survivre pas.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1912">Ah, seigneur, il vous faut ouvrir toute mon âme,</l>
	<l id="1913">Mon orgueil jusqu'ici s'est immolé ma flamme,</l>
	<l id="1914">Mais quand d'Eucherius j'ai creusé le cercueil</l>
	<l id="1915">Je dois à mon amour immoler mon orgueil.</l>
	<l id="1916">Ce héros dont toujours la vertu m'a charmée,</l>
	<l id="1917">N'eut point été suspect s'il ne m'eut pas aimée,</l>
	<l id="1918">Et l'injuste refus d'avouer son amour</l>
	<l id="1919">A causé l'accident qui le prive du jour.</l>
	<l id="1920">Je l'aimais toutefois, mais de cette victoire</l>
	<l id="1921">Ma jalouse fierté lui dérobait la gloire.</l>
	<l id="1922">Je le voulais au trône, et l'ardeur de régner</l>
	<l id="1923">M'offrait dans ce défaut de quoi le dédaigner.</l>
	<l id="1924">Ces dédains affectez ne cherchaient qu'à vous dire</l>
	<l id="1925">Qu'il aurait su me plaire en partageant l'empire,</l>
	<l id="1926">Et j'osais me flatter que pour prix de sa foi</l>
	<l id="1927">Vous le sauriez par là rendre digne de moi.</l>
	<l id="1928">Enfin il ne vit plus, et de mon arrogance</l>
	<l id="1929">Je dois à sa chère ombre une pleine vengeance.</l>
	<l id="1930">D'un trop superbe espoir le succès décevant</l>
	<l id="1931">Veut qu'il obtienne mort ce qu'il n'a pu vivant,</l>
	<l id="1932">Qu'avec éclat pour lui mon coeur toujours s'explique,</l>
	<l id="1933">Qu'ainsi que mon orgueil ma flamme soit publique,</l>
	<l id="1934">Et qu'au moins devant tous dans mes vives douleurs,</l>
	<l id="1935">Ne pouvant rien de plus, je lui donne des pleurs.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="6"><head>SCÈNE VI. Honorius, Placidie, Stilicon, Marcellin, Lucile, suite.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1936">Et bien, du sort enfin la rage est assouvie,</l>
	<l id="1937">Ton fils est innocent, mais ton fils est sans vie,</l>
	<l id="1938">Et je tremble à t'ouïr tout bas me reprocher,</l>
	<l id="1939">Que si je vis encore, il t'en coûte bien cher.</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1940">Seigneur, mon fils est mort ; la nature effrayée</l>
	<l id="1941">N'ose voir de quel prix votre vie est payée,</l>
	<l id="1942">Et quand vous le saurez, si dedans votre erreur</l>
	<l id="1943">Vous tremblez de pitié, vous tremblerez d'horreur.</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1944">Ah, quoi que par le sang ta douleur se soutienne,</l>
	<l id="1945">Elle ne peut aller au-delà de la mienne,</l>
	<l id="1946">Et si par la vengeance on peut la soulager...</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1947">Apprenez donc sur qui mon fils se doit venger ;</l>
	<l id="1948">Mais pour voir dans sa mort quel désespoir m'accable,</l>
	<l id="1949">Sachez auparavant de quoi je fus capable.</l>
	<l id="1950">Je vous aimai, seigneur, et l'on ne vit jamais</l>
	<l id="1951">Plus de zèle répondre à de rares bienfaits.</l>
	<l id="1952">Ce zèle dans mon coeur n'en souffrant aucun autre,</l>
	<l id="1953">M'eut fait cent fois donner tout mon sang pour le vôtre,</l>
	<l id="1954">Et dans vos intérêts ma tendresse et mes soins</l>
	<l id="1955">En ont peut-être été de fidèles témoins.</l>
	<l id="1956">La vertu m'inspirant par de secrètes flammes,</l>
	<l id="1957">J'eus tous les sentiments qui font les grandes âmes,</l>
	<l id="1958">La gloire me fut chère, et cent nobles exploits</l>
	<l id="1959">Pour en marquer l'ardeur ne manquent point de voix ;</l>
	<l id="1960">Heureux, si du destin la jalouse puissance</l>
	<l id="1961">M'eut épargné d'un fils la fatale naissance.</l>
	<l id="1962">Par là de ma vertu sa rigueur vint à bout.</l>
	<l id="1963">Ce fils fut une idole à qui j'immolai tout ;</l>
	<l id="1964">Mon amour dans ce fils, ou bien plutôt ma rage,</l>
	<l id="1965">Du titre de sujet ne pût souffrir l'outrage,</l>
	<l id="1966">Et sans l'en consulter, mon ingrate fureur</l>
	<l id="1967">Voulut par votre perte en faire un empereur.</l>
	<l id="1968">J'en prononçai l'arrêt, et je la crûs certaine.</l>
	<l id="1969">Jugez par cet aveu de l'excès de ma peine.</l>
	<l id="1970">Pour élever mon fils au rang où je vous vois,</l>
	<l id="1971">J'ai trahi vos bien-faits, j'ai violé ma foi ;</l>
	<l id="1972">J'ai démenti mon sang, j'ai pris le nom de traître,</l>
	<l id="1973">J'ai porté le poignard dans le sein de mon maître,</l>
	<l id="1974">J'ai souillé lâchement la gloire de mon sort ;</l>
	<l id="1975">Cependant, cependant, seigneur, mon fils est mort.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="1976">Quoi, méchant ? Pour cacher une âme basse et noire,</l>
	<l id="1977" part="i">Tu pus feindre !</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="1977" part="f">Ma soeur, oseriez-vous le croire,</l>
	<l id="1978">Et pressé de douleur, ne vous fait-il pas voir,</l>
	<l id="1979">Qu'en tout ce qu'il s'impute il suit son désespoir ?</l>
</sp>
<sp who="STILICON"><speaker>STILICON.</speaker>
	<l id="1980">Non, non, mon désespoir ne cherche point à feindre,</l>
	<l id="1981">Ayant perdu mon fils, je n'ai plus rien à craindre.</l>
	<l id="1982">Assez des assassins entre vos mains restez,</l>
	<l id="1983">Vous peuvent confirmer ces dures vérités.</l>
	<l id="1984">Pour couronner ce fils qui n'eut pu le prétendre,</l>
	<l id="1985">Moi seul à son déçu je faisais entreprendre.</l>
	<l id="1986">Voyant qu'au repentir Zénon avait cédé,</l>
	<l id="1987">Par mon ordre aussitôt Felix l'a poignardé,</l>
	<l id="1988">Sur mon fils par mon ordre il a jeté le crime</l>
	<l id="1989">Qui devait cette nuit vous faire sa victime,</l>
	<l id="1990">Et de ma dureté l'éclat mystérieux,</l>
	<l id="1991">Le traitant de coupable, éblouissait vos yeux.</l>
	<l id="1992">Inventez des tourments, imaginez des gênes,</l>
	<l id="1993">Sa mort passe pour moi les plus affreuses peines.</l>
	<l id="1994">De son père aujourd'hui je me vois son bourreau,</l>
	<l id="1995">Je le voulais au trône, et le mets au tombeau.</l>
	<l id="1996">Le ciel, dont la puissance à nos desseins préside,</l>
	<l id="1997">Tourne contre moi seul mon lâche parricide,</l>
	<l id="1998">Et l'avide fureur de mes projets trahis</l>
	<l id="1999">Ne me rend criminel que pour perdre mon fils.</l>
	<l id="2000">Après mes attentats que j'ose vous apprendre,</l>
	<l id="2001">Sachant ce qui m'est dû, seigneur, je vais l'attendre,</l>
	<l id="2002">Et connais trop encore un reste de devoir,</l>
	<l id="2003">Pour vous plus exposer à l'horreur de me voir.</l>
</sp>
<sp who="PLACIDIE"><speaker>PLACIDIE.</speaker>
	<l id="2004">Attendant qu'à loisir on en puisse résoudre,</l>
	<l id="2005" part="i">suivez-le, Marcellin.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="7"><head>SCÈNE VII. Honorius, Placidie, Lucile.</head>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="2005" part="f">ma soeur, quel coup de foudre !</l>
	<l id="2006">Abîmé tout à coup dans un gouffre d'ennuis,</l>
	<l id="2007">Abandonné, trahi, sais-je encore qui je suis ?</l>
	<l id="2008">Je pers Eucherius, et ma douleur amère,</l>
	<l id="2009">Cherchant son assassin, le trouve dans son père.</l>
	<l id="2010">Ô rigueur du destin à ma peine endurci !</l>
	<l id="2011">C'est le perdre deux fois que de le perdre ainsi.</l>
	<l id="2012">Dans l'arrêt où déjà je me crois voir contraindre,</l>
	<l id="2013">Tous deux également rendent mon sort à plaindre,</l>
	<l id="2014">Et je les vois tous deux, pour croître ma douleur,</l>
	<l id="2015">L'un m'exposer son crime, et l'autre son malheur.</l>
	<l id="2016">Fut-il jamais un mal comme le mien extrême ?</l>
	<l id="2017">Je chéris Stilicon à l'égal de moi-même,</l>
	<l id="2018">Et de cette tendresse où vole tout mon coeur,</l>
	<l id="2019">Au seul Eucherius je partage l'ardeur.</l>
	<l id="2020">Plein de ces sentiments, un revers effroyable</l>
	<l id="2021">Me fait voir le fils mort, et le père coupable,</l>
	<l id="2022">Et sa fatalité qu'on n'a su prévenir,</l>
	<l id="2023">Quand j'ai l'un à pleurer, m'offre l'autre à punir.</l>
	<l id="2024">Ô toi, dont la vertu toujours brillante et pure,</l>
	<l id="2025">Presse mon amitié de venger ton injure,</l>
	<l id="2026">D'un si cruel devoir daigne me dispenser,</l>
	<l id="2027">Ou me donne du sang que je puisse verser.</l>
	<l id="2028">Si c'est le criminel qui te doit satisfaire,</l>
	<l id="2029">Je ne trouve à t'offrir que celui de ton père,</l>
	<l id="2030">Et son crime à punir dans ton funeste sort,</l>
	<l id="2031">Passe toute l'horreur où me plonge ta mort.</l>
	<l id="2032">Ah, que n'a-t-on souffert qu'aux dépens de ma vie</l>
	<l id="2033">Un coupable si cher assouvit son envie !</l>
	<l id="2034">Ce revers eut peut-être été moins important,</l>
	<l id="2035">Il vivrait satisfait, je serais mort content.</l>
	<l id="2036">Cette triste grandeur, dont l'éclat me demeure,</l>
	<l id="2037">Ne vaut pas l'embarras ni la mort que je pleure.</l>
	<l id="2038">Mais où m'ont emporté ces regrets superflus,</l>
	<l id="2039" part="i">Tandis que Stilicon...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type="scene" n="8"><head>SCÈNE VIII. Honorius, Placidie, Marcellin, Lucile, suite.</head>
<sp who="MARCELLIN"><speaker>MARCELLIN.</speaker>
	<l id="2039" part="f">Seigneur, il ne vit plus.</l>
	<l id="2040">À peine est-il sorti, qu'ordonnant son supplice,</l>
	<l id="2041">Jusqu'au bout, a-t-il dit, poussons notre injustice.</l>
	<l id="2042">Sous mille affreux tourments un juste et vif remords</l>
	<l id="2043">Me devrait réserver à souffrir mille morts ;</l>
	<l id="2044">Mais de ce lâche coeur l'ingratitude extrême</l>
	<l id="2045">Ne souffre point pour moi de bourreau que moi-même. </l>
	<l id="2046">Lors un fer tout à coup dans son sein enfoncé...</l>
</sp>
<sp who="HONORIUS"><speaker>HONORIUS.</speaker>
	<l id="2047">Son forfait est puni, mais non pas effacé,</l>
	<l id="2048">Et quoi qu'un vain remords ait pu lui faire croire,</l>
	<l id="2049">Sa main par son trépas ne lui rend pas sa gloire.</l>
	<l id="2050">Ne m'abandonnez point au trouble où je me vois,</l>
	<l id="2051">Ma soeur, perdant son fils, vous perdez comme moi,</l>
	<l id="2052">Et ma douleur ne peut espérer d'autres charmes</l>
	<l id="2053">Que de joindre pour lui mes soupirs à vos larmes,</l>
	<l id="2054">Et de voir qu'avec moi votre pitié d'accord,</l>
	<l id="2055">Me seconde à pleurer le malheur de sa mort.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
